黃檗山寺志卷三

重興隆琦隱元祖師原本

門弟子性幽獨往等編訂續修

監寺(道昱　道昇　道本　宗儀　開滋　永悅)副寺(惠秀　舜普　永施)仝靜寺(宗堂　宗愷　德科　傳圖　華懺　常澄　紹仁　本岐　紹修)校刊

僧

世所謂僧者，圓顱方服已耳。然而圓顱方服之倫，有名足廁於天朝，行堪垂於後世者，何哉？葢慧命法身，任綦重焉；利生筏物，績綦弘焉。績弘而任重，釋教所以鼎立於中天，亘萬古而不昧者也。試觀古來知識，顯晦出處，各有其時；取予設施，必以其道。譜錄之記載良多，曾圓顱方服云乎哉？識者於此，盍三復夫張文定公之言？

唐

開山正幹禪師

師姓吳，莆田人。得法於曹溪，後辭歸，至福唐黃檗山，乃曰：「吾師受記，遇苦即止，其在是乎？」遂結菴於茲，為黃檗之肇始云。

右嗣法曹溪

斷際運禪師

師諱希運，法嗣百丈，閩之福唐人也。幼于本縣黃檗出家。額間隆起如珠，音辭朗潤，志意冲澹。遊天台，逢一僧，與之言笑，如舊相識。熟視之，目光射人，乃偕行。屬澗水暴漲，捐笠植杖而止。其僧率師同渡，師曰：「兄要渡自渡。」彼即褰裳攝波，如履平地。囘顧曰：「渡來！渡來！」師咄曰：「者自了漢，吾早知，當斫汝脛！」其僧嘆曰：「真大乘法器，我所不及。」言訖不見。後到洛京乞食，因一嫗指往南昌見馬祖。師至南昌，祖已遷化。聞塔于石門，遂往瞻禮。時百丈廬於塔旁，乃問：「巍巍堂堂，從何方來？」師曰：「巍巍堂堂，從嶺南來。」曰：「巍巍堂堂，當為何事？」師曰：「巍巍堂堂，不為別事。」便禮拜，問曰：「從上宗乘，如何指示？」丈良久，師曰：「不可教人斷絕去也。」丈曰：「我將謂汝是個人。」乃起，入方丈。師隨後入曰：「某甲特來。」丈曰：「若爾，則他後不得辜負吾。」師序遠來之意，願聞平日得力句。丈遂舉：「再叅馬祖，侍立次，祖目視繩床角拂子，我曰：『即此用，離此用。』祖曰：『子向後開兩面皮，將何為人？』我取拂子竪起。祖曰：『即此用，離此用。』我掛拂子於舊處，祖震威一喝，我直得三日耳聾。」師聞舉，不覺吐舌。丈曰：「子以後莫承嗣馬祖去？」師曰：「不然，今日因師舉，得見馬祖大機之用，然且不識馬祖。若嗣馬祖，已後喪我兒孫。」丈曰：「如是！如是！見與師齊，減師半德；見過於師，方堪傳授。子甚有超師之見。」丈一日問師：「甚麼處來？」師曰：「大雄山下採菌來。」丈曰：「還見大虫麼？」師便作虎聲。丈拈斧作斫勢，師即打丈一摑。丈吟吟而笑，便歸。上堂曰：「大雄山下有一大虫，汝等諸人也須好看！百丈老漢今日親遭一口。」師後曾散眾洪州開元寺。裴休相公一日入寺，行次見壁間畵，乃問寺主云：「畵是甚麼？」主云：「是高僧。」裴云：「儀象可觀，僧在甚麼處？」主無語。裴云：「此間莫有禪僧麼？」主云：「有一人。」裴遂請師相見，乃舉前話問師。師召云：「裴休！」休應：「諾。」師云：「在什麼處？」裴於言下有省，遂復請師開堂。及會昌二年，裴廉鍾陵，自山迎至州，憩龍興寺，旦夕問道。大中二年，裴又廉宛陵，仍禮迎至所部，安居開元寺。就宛陵建大禪苑，請師開法。以師酷愛茲山，還以「黃檗」名之。今諸方有謂「黃檗」者，皆茲山始也。裴一日以所解呈師，師接置于座，略不披閱。良久云：「會麼？」裴云：「不會。」「若便恁麼會得，猶較些子；若也形於紙墨，何有吾宗？」裴乃贈詩一章曰：「自從大士傳心印，額有圓珠七尺身。挂錫十年棲蜀水，浮杯今日渡漳濱。一千龍象隨高步，萬里香葉結勝因。擬欲事師為弟子，不知將法付何人？」師亦無喜色。自爾黃檗宗風盛于江表。師接人機用孤峭，所被皆上根，中下之流莫窺涯涘。唐宣宗大中三年示寂，勅諡「斷際禪師」，塔曰「廣業」。嗣法弟子六人，曰臨濟義玄，曰睦州尊宿，曰千頃南，曰烏石觀，曰羅漢徹，曰裴休居士。惟義玄禪師為正傳，建立黃檗宗旨，一時道播諸方。而臨濟一宗屹起于此，歷七百餘年，代不乏人。兒孫遍天下，皆師源遠流長，故能赫奕如是也。師有《宛陵集》及《心要》二卷行于世。

懶菴禪師

師諱大安，號曰懶菴，福唐陳氏子。初受業于黃檗山，習律乘。嘗自言：「我雖勤苦，未聞玄極之理。」乃孤錫遊方。將往洪州，路出上元，逢一老父謂師曰：「師往南昌，當有所得。」師即造百丈，禮而問曰：「學人欲求識佛，何者即是？」丈曰：「大似騎牛覔牛。」師曰：「識得後如何？」丈曰：「如人騎牛至家。」師曰：「未審始終如何保任？」丈曰：「如牧牛人執杖視之，不至犯人苗稼。」師自茲領旨，更不馳求。有同叅靈祐禪師，創居溈山，師躬耕助道。及祐歸寂，眾請師接踵住持。後住福州長慶，大化閩城二十年。唐中和三年歸黃檗示寂，塔于長慶之楞伽山，勅諡「圓智禪師」。

右南嶽下

鴻庥禪師

師姓翁，福唐江陰人。神宇標挺，玄機幹運。府宰請師主席黃檗寺，叢萃毳客，示教之外，怡然自樂。恒言：「夙債須償，償盡則何憂何懼？物我俱逍遙矣。」人皆不喻其旨。及廣明之際，巢寇充斥。眾邀師逃難，師曰：「捨生就死，人之所難。我若躡竄，賊必窮追山林。寧捐我命，以活生靈。」是日，雷雨晦冥，須臾賊至。師出寺外，脫衲衣於九龍樹下盤石之上，言曰：「誓不汚清淨之地。」乃安常引頸待刃。賊反問以國事，師曰：「汝輩犬豕矣，見龍頭必敗李樹下，逢虎狼遂遭女兒手，奚敢問大事？」賊怒戕師。師神色不易，白乳逆流，逈而復合。賊翻驚異，羅拜懺悔，迎師歸山門。弟子景先闍維其屍，收舍利七顆，囊而寶之。有篤信者以菽粒如數易之，追之靡及，遂往筮焉。占之曰：「死生貴賤，罔分吾卦。在靡在之，失寧失矣，孰知其然也？」洎獲，寘之于塔，分七粒于琉璃器中，瑩然光色。僧清豁著文以紀德焉。

玉閭子曰：「師不以罵賊傳，以罵賊傳者，淺視師矣。然即此論之，亦足見其曉然于生死也。菩提不動，順逆同觀，人以本來洞徹見奇。區區先見之明，得手後尋常事耳。」

吳鍾巒曰：「禪學宗門了生死，不及名節事。余每謂『朝聞夕可』及『有殺身成仁，無求生害仁』二語，為吾儒了生死處。如鴻庥禪師，臨難不苟免，以犬豕罵賊死，豈非仁人志士者乎？山窻閱《黃檗志》，取其有合于名教，故特表而贊之曰：『九龍樹下夙因償，不動巍巍試劍鋩。白乳逆流心血赤，人中鐵漢法中王。』」

右法系未詳

後唐

黃山輪禪師

師諱月輪，福唐許氏子。志學之年，詣本邑黃檗山寺投觀禪師禀教。及圓戒品，遂游方。抵淦水，謁三峰，機緣靡契。尋聞夾山盛化，乃往叩之。山問：「汝名甚麼？」師曰：「月輪。」山作一圓相，曰：「何似者個？」師曰：「和尚恁麼語話，諸方大有人不肯在。」山曰：「闍黎作麼生？」師曰：「還見月輪麼？」山曰：「闍黎恁麼道，此間大有人不肯諸方。」師乃服膺叅訊。一日，山抗聲問曰：「子是甚麼人？」師曰：「閩中人。」山曰：「還識老僧麼？」師曰：「和尚還識得學人麼？」山曰：「不然，子且還老僧草鞋錢，然後老僧還子廬陵米價。」師曰：「恁麼則不識和尚也，未審廬陵米作麼價？」山曰：「真獅子兒，善能哮吼。」乃入室受印。依附七年，方辭往撫州，卜龍濟山隱居，玄徒雲集，師遂演唱夾山奧旨，道聲顯著。後歸臨川，樂棲黃山，謂諸徒曰：「吾居此山，頗諧素志矣。」僅住十三年，學者無虛往。以後唐同光十二月廿一日示疾，二十六日午時坐化。壽七十二，臘五十三，塔于院之西北。

右青原下

明

重興大休禪師

師諱大休，莆田人。結茅山中，法從頗眾。莆心鑑周公聞其名，遂往訪之。先是，師預語行童曰：「行有檀樾來，斯宇其復興乎！」明日，公果至，與師語大合。公慨棟宇之傾圮，不足以嚴佛而居僧，悉捐己貲重興之。所需無巨細，皆自莆航海而來。於是殿閣從新，一時崇盛，旹洪武二十三年也。塔幢幡峰，莆狀元林環公為記。此葢據心鑑公〈行略〉錄其大槩云。

右法系未詳

明第一代黃檗開山請藏賜紫正圓中天祖師

師諱正圓，姓陳，惠安人。禮福州高葢寺大菴為師。後過黃檗，見祖剎凌替，侵屬民間，輒卓錫于茲。誅茅抉莽，備歷辛勤，堅志恢復。竟還寺業什之二三，乃搆佛堂于大殿之址。既而思業大力微，非帝德法寶，難鎮宏基，遂奮然赴闕，奏請龍藏。候命八年，孤苦萬殊，不少易其志。卒以疾終于都下，時萬歷庚戌年五月十六日也。其後徒孫興慈、興壽二祖，不替先志，上請益堅。神宗可葉文忠公奏，遂得賜勅。乃持靈骨歸。天啟改元，葬於大溪山塔。迄今御典輝煌，殿閣巍聳，得非祖之願深所致哉！

第二代重興覺田法欽大師

李姓，隆慶間，中天老人為之薙染，恊剏此山。入道童真，驅狐兎，剪荊棘，初無把茅蓋頂，不避雨虐風饕。手拮据而口卒瘏，悉力於畚臿之中。結廬巖竇，藉草跏趺。採蕨療饑，牽雲補毳。日於單瓢破笠之下，與鑑、鏡二祖論道證心。時多絕粒，禪誦不輟，二十餘載。歷盡菀枯譽訕、向背炎凉之態，不畏險，不憚勞。備嘗艱辛，百折不囘，殫志經營，必底於成，僅得樜仔裏鐵灶底寺業十之一二。迺於山鄰波旬肆虐蹂躪、瓦礫灰刦之區，建大殿數楹，倏變榛莽荒穢為清淨道塲。披星宿霧，踏破芒鞋，亦自忘其締構之難也，厥功詎可冺乎？宜當昭垂於奕祀，俾後代兒孫知創業之艱苦萬狀耳。寂正月初二日夘刻，葬祔四潭寶峰中天祖塔，坐辛向乙。徒三：鑑源公，寶燈公，鏡源公也。

第三代護藏賜紫興壽鑑源禪師

晉江許氏，法欽田公冡徒。萬歷辛丑，中天圓祖赴闕請藏，俟命八載，卒于都下之長榮茶菴。祖不替先志，同師弟鏡源公，餐風眠雪，備歷勞瘁，匍匐數千里，叩請益堅。越六寒暑，蒙神宗皇帝勅賜萬福寺匾、御經全藏、紫衣三襲、錫杖、鉢盂還山。乙卯鼎建大殿、法堂。何喬遠少司空贈詩云：「鑑公一法不離心，特乞藏經鎮寶林。欲與僧徒開月慧，大將文字振潮音。衣鞋破綻耐貧久，十五年華守闕深。斷際裴休為弟子，今來閣老布黃金。」天啟丙寅五年正月初十日辭世，書偈云：「煌煌龍藏，永鎮禪林。海天萬里，波旬不興。噁！喝散浮雲千嶂淨，一輪明月正天心。」闍維，舍利五彩。葬祔寶峰祖塔。

第三代護藏賜紫興慈鏡源禪師

福唐萬安所林氏，法欽祖季徒。卯歲脫白。百家文字過目靡遺，偈頌數千言搦管立就。登藏經臺有感云：「昔日靈文何處在？荒臺惟見鷓鴣飛。」中天祖進京請經，守候多載未旋，有〈懷師祖〉句云：「當年杖錫去悠悠，薊水閩山萬里秋。」又云：「征鴻千里無書至，翹首長空看斗文。」當荒山岑寂、隣魅肆擾，采薇作供、鹿豕為羣，苦澹難堪、百計耐守。不匱孝思，誠為千古所欽式也。逮得祖計，昆季不憚艱辛，跋涉京邸。御試楞嚴，獲膺高選。欽賜藏經六百七十八函、帑金三百兩、勅書一道、寺額、紫伽黎、缽盂、錫杖，特命御馬監王諱舉賫護到閩。烜赫天章，照耀巖谷；萬里海邦，莫不駭矚。時萬歷甲寅歲也。戊午正月念五日入滅。

第一代住持開法密雲悟禪師

師諱圓悟，字覺初，密雲其別號也，宜興蔣氏子。依樵為業，年二十有七負擔度山曲，觸積薪于路，忽有省，日用昭昭然。自是恒自返照，雖穿城市、涉俗緣不少間。越兩年棄室。又明年，父送之龍池上禹門禪院，投幻有傳公出家。爾時師自覺心境兩立，於古人「天地同根、萬物一體」有礙。請益公，但云：「汝若到這田地，便乃放身倒臥無別語。」又一日，申前問。公良久，師不領，公云：「可憐！可憐！」師無語作禮而退。嗣是，日周旋左右惟聞叱詈，慚悶交極。遘危疾，流汗二七日乃蘇。已而掩關。越三祀，傳公入都門，以院事屬師。一日，過銅棺山頂，豁然大悟。尋北上覲公，公問曰：「汝離我三年，有新會處麼？」師云：「有。」公云：「有什麼新會處？」師云：「一人有慶，兆民樂業。」公曰：「汝又作麼生？」師作禮云：「某甲特來覲和尚。」公曰：「念子遠來，放汝三十棒。」師便出。未幾，辭公南邁，公囑以書曰：「但適意處斷不可往，不適意處作急走過。恁麼行去，不要記數。待十字路口有個跛足阿師與汝印正，我自來召汝。」師於是歸龍池，登九華，泛普陀，陟天台，厯覽吳越凡四載。公召之歸，問曰：「汝這幾年，曾見什麼人？」師以脚打地、手拍膝。公曰：「汝在外幾年，一點氣息也無？」師云：「和尚疑則別叅。」時年四十有八。一日公集眾，陞座，付師衣拂，師辭不受。公曰：「汝何意思？」師云：「直待和尚天年，守塔三載，然後可行則行，當止則止。」又一日，公曰：「老僧昨夜起來走一回，把柄都在手裏，汝等為我扶持佛法！」師呈偈曰：「若據某甲扶佛法，任他○○○○○，都來總與三十棒，莫道分明為賞罰。」公大笑，師接來付火。萬歷甲寅春二月十有二日，傳公入滅，師伴龕三年。丁巳，諸檀越方請開法，乃繼席龍池。辛酉冬，曳杖長往。壬戌乃住天台之通玄峰頂，縛茅以棲衲子。甲子夏四月，鹽官文學蔡聯璧等迎住金粟廣慧禪寺。閱五載，己巳，古瓦頹椽聿為寶坊。是年秋，僧隆宓、隆瑞等，同檀越葉益蕃、外護林伯春、卓冠、林宗漢、龔士龍，修書請師住持黃檗。明年仲春，師飛錫來閩，於三月廿七日入院。甫一期，而鹽官緇素賫書迎師歸金粟。眾懇留不可，遂以八月朔日出山囘金粟。辛未元日，受阿育王請。四月，司理黃公請住天童。然天童，江南第一寶坊，自義興開山，宋宏智中興，至此祖風陵夷極矣。師作興修偈曰：「太白山下天童寺，洪水漂流殿如洗。普告四方諸檀那，大家出手共扶起。」越十春秋，禪林規制全備，共住僧眾三萬餘指。眾益繁，師忌盈滿，乃出山，曳杖渡江過紹興。驥超祁侍御留別業四閱月，問道如市，應酬益繁。壬午春，遂至天台通玄，四方學者日益盛。七月，天台百里之內居民咸見通玄峰四山變白，夜有流光如火，炤燿巖谷。初三日，示微疾。初五日，手書復驥超居士。初六日，嗣法問疾至，師顰顣曰：「汝忝為一方化主，奈何以我故，頻頻往來騷擾諸山哉？」初七日，晨興，巡閱工作院務如故。日午歸方丈，語侍僧：「倦甚。」乃登寢榻臥。少頃，起坐跏趺。未竟，奄然示寂。九月，天童門弟子六十餘眾迎龕歸天童，全身塔于寺前山幻智菴之右隴。師凡六建法幢，其陞堂語要編成二十卷，離為四冊。其〈闢妄〉、〈據評〉、〈辯天〉、〈判語〉諸說，編為十卷，離為五冊，與〈闢救說〉共刊行以壽於世。剃度弟子三百餘人，嗣法門人一十二位。世壽七十有七，法臘四十有四。弘法三十年間，風行草偃。馳走天下宿衲鴻儒，道滿神州，名傳紫閣，愚頑慕德，率土欽風。津梁百代，永垂于千秋矣！

第二代住持開法費隱通容禪師

師諱通容，姓何，俗諱懋淛，邑之江陰松崗人也。年十四出家於鎮東三寶殿，禮慧山為師。後同山住福州華林祖師殿，時已十九歲，便知有宗門中事，遂發憤行脚。初叅壽昌，提「狗子無佛性」話。一日，昌上堂與僧問荅，師在旁不覺激策，身心如熱病相似。看此話頭，始覺綿密成片，遽忘寢食。至五鼓，身世俱空，話頭脫落目前，虛逼逼地。遂走見昌云：「今日看破和尚家風了。」昌云：「有甚麼見處？」師便喝。於是日用自作主宰。遂往叅博山、雲門、古卓、憨山，然在雲門最久。後再返壽昌，皆不能了手，乃有偈見志云：「吾年二十五，氣海吞佛祖。不過古人關，豈踏今時路？祇覺此一件事，當陽披露不可指目，但不體貼不能休歇。」每趺坐，私謂：「若此，如何了得死生？」忽然墜淚。欲行脚，又思諸方無人。偶僧持《密雲公語錄》至，師閱便知大有過人處，必能了我大事，然猶懼得失焉。未幾，傳悟公自江西往天台，過寓吼山。師聞之冐雨往謁，禮拜起便問：「覿面相提事如何？」悟公以手中極大番菩提珠盡力照頭一打，師云：「錯！」悟公立身又盡力一打，師盡力一喝。悟公祇管打，師祇管喝，至第七打，頭顱幾乎打裂。所有伎倆知見一切氷釋，直下似塊鈍鐵。一宿乃辭去，閉關，日用得力現前。從前知見，如布袋盛椎子，一一敗露，無一句可用。及出關，復往天台親近悟公。一日，公問：「薰風自南來，殿閣生微凉，汝作麼生會？」師云：「水自石邊流出冷，風從華裏過來香。」悟公云：「離了此，又作麼生？」師云：「放和尚三十棒。」悟公云：「除却棒，又作麼生？」師便喝。悟公云：「喝後聻？」師云：「更要重說偈言。」悟公便休去。又一日，師問：「臨濟上黃檗，不終夏而去。途中却疑此事便回，意旨如何？」悟公便打，師亦打。過日遂辭公囘閩住山，時天啟三年癸亥也。有居士何行心、蔡行莊結菴于福州茶洋山，延師住焉。跨三年，復移菴于鼓山別峰。及戊辰秋，悟公以書喚師至金粟，欲立西堂。師遽辭，求進侍者寮。明年春，還閩中。越八月，福清縣緇素請悟公住持黃檗，懇師引領。遂同僧隆瑞、居士林杰夫過金粟。是冬悟公又命師執西堂事。庚午春，悟公應黃檗請，仍立師領眾。八月，悟公囘金粟，師隨送至浦城，公辭免。值蔡居士移居于浦，復就彼覓馬峰，留師棲止。衲子雲從，漸成法席。癸酉四月，僧隆宓等齎居士林朝龍、薛秉鉉、陳治安、林有喜、林正立、夏春暉、吳承啟、龔士龍等書，請師主黃檗法席。九月離馬峰，於十月五日入院。開堂三載，《語錄》八卷刊行。師嗣密雲悟公，悟公嗣幻有傳公。溯源曹溪，為三十五世孫。

右臨濟宗

第三代住持佛慈廣鑑慧光普照隱元隆琦國師

師諱隆琦，號隱元，本縣靈得里東林林氏季子也。父在田，母龔氏。六歲，父客於湘未歸，自是家產日耗，難以攻讀。至九歲入學，十歲廢讀，遂漸學耕樵為業。每靜夜與二三友坐臥松下，仰觀天河運轉、星月流輝，誰繫誰主，躔度不忒，心甚惑焉。然此道理，非佛仙難明，纔有慕佛仙之念。意雖未決，志在塵表，無心於世。十數年來所為頗多顛沛。年三十，禮本寺鑑源師落髮，有嘲者云：「東林也有佛邪？」師云：「嘗聞佛性遍週法界，豈外東林耶？」嘲者嘆妙。師即發願云：「此處若不精修佛行，以壞法門，生陷泥犂。」辛酉春，領簿往京募化，欲完此道塲。至杭，適時仁師京囘，談及京中多事，緣事遂止，乃問仁師：「『依經解義，三世佛冤；離經一字，如同魔說』，如何消釋？」仁云：「三十年後與汝道。」師即私忿，意為欺人太甚，難道這兩句經有甚麼難會，以待三十年耶？便不同囘山。今日思之，仁師此句大得力矣！當時若依經解說一篇，則被摩捋囘山，安有今日之事乎？所謂靠將不如激將，飄然遍厯名剎，第有一德可稱者，亦依同住。甲子春，上秦住山積善菴，景西主人問：「路中還見有好人麼？」師云：「試指個不好的出來看看！」西默然。師云：「不見道『仁見為之仁』？」西又問：「七處徵心，畢竟心在甚麼處？」師云：「且坐，將茶來。」西無語。師云：「下文還長，付在來日。」正談及叅天台之事，忽聞老和尚來應金粟，喜不自勝，私謂：「符我所願。」買舟同到金粟叅見和尚，問：「學人初入禪門，未知做工夫，求和尚開示？」雲云：「我這裡無工夫可做，要行便行，要坐便坐，要臥便臥。」師云：「蚊子多，臥不得時如何？」雲云：「一巴掌。」師拜退，致疑不決，七晝夜經行坐臥，無有間斷。至第七日下午，老和尚在匡祖堂前過，師擡頭一見，有省，便拜云：「某甲會得和尚掌中意。」雲云：「道看！」師便喝。雲云：「再道看！」師又喝。雲云：「三喝四喝後如何？」師云：「今歲鹽貴如米。」雲云：「走開！不得碍人路頭。」師禮拜退。日常自作主宰，活潑潑地，亦不請問，亦無疑情。至丙寅冬，五峰為西堂，師竪拳云：「識得這個，天下太平；識得這個，天下爭競。如何決斷？」峰云：「這個從甚麼處得來？」師便喝。峰云：「那裡學得來？」師又喝，峰便打。師再喝，峰再打。師喝兩喝，峰打兩打。眾謂老隱今日敗闕。師云：「非汝境界。」由是坐不得，臥不得，氣噴噴地。平目而行，千人之中不見有一人，并不見有己身。行至次早課誦，維那鳴磬一聲，忽覺身在此立。課畢仍舊而行。眾謂老隱着藥了。直至第三日上午，忽牕外一陣風吹入，寒毛卓竪，通身白汗，大徹源底。便知三世諸佛、歷代祖師、天下老和尚、情與無情盡在毫頭上，了了分明，無二無別，不可舉似於人，自證乃知。心中甚喜，逢人即笑。人謂老隱被魔所著。師云：「非汝所知。」但記得經云：「若作聖證，即入群魔。」遂無喜色，尋常如舊。續知師知師所得，謂峰云：「此子徹也。」乃喚進寮，云：「汝有悟處，試道看？」師云：「道即不難，只恐驚羣動眾。」峰云：「但說何妨！」師即打觔斗而出。峰云：「真獅子兒，善能哮吼。」後即出堂領火頭。一日，老和尚與眾論「敬鬼神而遠之」。眾荅已，師亦在門外立，老和尚云：「汝進來說說看？」師進前[監-皿+立]火，又云：「離不得這老賊，近不得這老賊。」雲打云：「汝作賊會耶？」師即拂，又出云：「賊！賊！」庚午春，本寺耆舊請老和尚至山。同囘寺，領命漳南募化。見東里王居士，云請老和尚到山之意。又到潮州草菴月餘，師衣衫藍縷，其主人疑非黃檗緣事，不就。占二偈為別：

草鞋踏破已多年　半似風流半似顛　滿地黃金渾不顧　又拈白紙告青天

其二：

試將冷眼向南看　世道紛紛化道難

三十年來無取舍　相逢盡是鐵心肝

即回至漳，聞老和尚有荅東里公書。八月初一日歸浙，漳州諸緣不交，空手歸來，益見山中淒楚，則云：「檗山蒼翠叠層層，難掩孤貧一個僧。堪笑化工又未瞥，春來秋去太忙生。」辛未春，龔夔友、夏象晉同石居士，請住獅子巖。癸酉冬，山中請費和尚主席，命師為西堂，師辭不得，遂就職。和尚上堂，師即問：「打著昔時舊痛處，于今猶恨棒頭輕。請師末後一頓！」師打曰：「舊瘡瘢上著艾！」進云：「恁麼則徹骨徹髓去也。」師曰：「如何是汝徹底意？」進云：「時清休唱太平歌。」和尚：「只引得一半。」師即禮退。一日，諸禪人頌「百丈再叅，馬祖一喝，百丈耳聾，黃檗聞之不覺吐舌」因緣，師目云：「總未妥在。」亦頌云：「一聲塗毒聞皆喪，徧野髑髏沒處藏。三寸舌伸安國劍，千秋凜凜白如霜。」和尚即圈出，粘在法堂示眾。陞座云：「吾有一枝拂子，是從上用不盡的。」顧師云：「汝作麼生奉持？」師喝云：「放下着！」和尚云：「再道看！」師喝，便出到方丈。和尚下座，進方丈，師禮拜云：「適來觸忤和尚。」和尚舉拂云：「汝且將去行持。」師接著便打一拂，和尚云：「將為報恩耶？」師又打一拂，便歸寮。甲戌仲夏，辭和尚，回獅巖隱靜。一日泉竭，慮無水難以居眾，在菴前大石上仰觀南畔，壁巖之下懸松翠茂，必有水焉。攀藤刪棘而上，果如其言。就壁梘泉砌路，得石巖間稍平處，堪以寓目靜坐片時，謂龔居士曰：「此處可結團瓢。」士曰：「和尚曰可，某極力為之。」是秋重陽之日起基，冬畢工，移錫居之。丙子夏，本山同鰲江檀信奉侍御林公書，請繼黃檗法席。師慮德薄言微，不宜應世，力卻之。眾等虔請再四，似不能免，姑許之。巖下有側石如舟，遊者以不平為嘆，師云：「時節若至，自然平矣。」一夜，坐石上，持大悲呪三遍，默祝龍天：「此去黃檗，其道大行，為山增色，此石可平為徵。」默坐炷香歸室。次早黎明，徒良哉報云：「奇怪！奇怪！石自已平。」師云：「不必說，吾祝已驗。」乃名為「自平石」。說銘為記曰：「匪石弗平，我心不誠；心既誠矣，其石自平。既平且誠，吾道大行。以此靈驗，刊石為銘。」又一夕，夢一老人長睂皓首，荷甑負囊而入。師云：「老老大大，負累若此，不亦勞乎？」彼即放下，出書幅單條並所負之物，見贈而去。醒為玄生侍者說者云：「斯乃吉兆，必有見徵。」月終，果法通尊使送大衣一領，源流書幅一封，以表法信。丁丑仲冬，至山開堂，拈香以酬法乳之恩。越明年，開龍藏，三閱春秋，以荅賜藏之恩。庚辰正月八日建大殿。越四載，山門寮舍頗僃。甲申春，往金粟省覲和尚。五月，至天童掃塔。孟冬，應崇德福嚴寺請。乙酉春，通政馬公請住長樂龍泉寺。丙戌玉融鄉紳并本山耆舊接回黃檗。示眾語錄十卷，又錄二卷，《雲濤集》一冊，并行於世云。

右臨濟宗

黃檗山寺志卷四

法(上堂、小參、機緣、偈、序、啓、規文)

摩竭掩室，毘耶杜詞，不法法也，而何嘗無法？始鹿野苑，終跋提河，法無法也，而何嘗有法？所以貴法者，妙悟於謦欬之表，超脫乎色相之外，默焉清淨，絕聖棄智，葢其宜爾。雖然，法以言章，固或有繇言而晦；法緣言滯，未始不因言而通。後之學者，其亦知正法有所在乎！庶不致凐沒此中也。若猶未也，劍去久矣，奚事刻舟？

斷際運禪師(上堂一則、機緣四則)

上堂云：「汝等眾人，欲何所求？」遂以拄杖趁之，大眾不散。師却復坐曰：「汝等眾人，盡是噇酒糟漢，恁麼行脚，取笑于人。但見八百一千人處便去，不可圖他熱閙也。老漢行脚時，或遇草根下有一個漢，便從頂門上一錐，看他若是痛痒，可以布袋盛米供養他。可中總似汝如此容易，何處更有今日事也？汝等既稱行脚，亦須著些精神好。還知道大唐國內無禪師麼？」時有僧問：「諸方尊宿盡聚眾開化，為甚麼却道無禪師？」師曰：「不道無禪，只是無師。闍黎不見馬大師下有八十四人坐道塲，得馬大師正法眼者止兩三人，廬山歸宗和尚是其一。夫出家人須知有從上來事分始得，且如四祖下牛頭橫說[監-皿+立]說，猶未知向上關棙子。有此眼目，方辨得邪正宗黨。且當人事宜不能體會得，但知學者言語，念向皮袋裏安著，到處稱我會禪，替得汝生死麼？輕忽老宿，入地獄如箭。我纔見汝入門來，便識得了也。還知麼？急須努力，莫容易事。持片衣口食，空過一生，明眼人笑汝，久後總被俗漢算將去在。宜自看遠近，是阿誰面上事？若會即便會，若不會即散去。珍重！」

師因臨濟義玄問：「如何是佛法的的意？」聲未絕，師便打。如是三度問，三度俱打。濟皆不領旨，遂辭師，往諸方行脚去。師指叅大愚。濟到大愚，愚曰：「那裡來？」濟曰：「黃檗來。」愚曰：「黃檗有何言句？」濟曰：「親問佛法的的意，蒙三度賜棒，未審有過無過？」愚曰：「黃檗恁麼老婆為汝徹困，猶覔過在？」濟於言下大悟，曰：「原來黃檗佛法無多子。」愚搊住云：「者尿牀鬼子，適來問有過無過，如今却道佛法無多子！汝見個什麼道理，速道！速道！」濟於大愚肋下築三拳，愚托開云：「汝師黃檗，非干我事！」濟囘黃檗，師曰：「汝囘何速生？」濟曰：「祇為老婆心切，便人事了。」侍立，師曰：「大愚有何言句？」濟遂舉前話。師曰：「大愚老漢饒舌，待來痛與一頓！」濟曰：「說甚待來，即今便打。」隨後便掌。師曰：「者風顛漢，來者裏捋虎鬚！」濟便喝。師曰：「侍者，引這風顛漢叅堂去！」

師禮佛次，時唐宣宗為沙彌，問曰：「不著佛求，不著法求，不著僧求。長老禮拜，當何所求？」師曰：「不著佛求，不著法求，不著僧求，常禮如是事。」彌曰：「用禮何為？」師便掌。彌曰：「太麤生！」師曰：「者裏是甚麼所在，說麤說細！」隨後又掌。

裴相國一日托尊佛于師前跪曰：「請師安名！」師召曰：「裴休！」休應：「諾。」師曰：「與汝安名竟。」休禮拜。

師一日捏拳曰：「天下老和尚總在這裡。我若放一線道，從汝七縱八橫；若不放過，不消一捏。」僧問：「放一線道時如何？」師曰：「七縱八橫。」曰：「不放過不消一捏時如何？」師曰：「普。」

大安禪師(上堂一則、機緣二則)

上堂云：「汝諸人總來就安，求覔甚麼？若欲作佛，汝自是佛。擔佛傍家走，如渴鹿趂陽燄相似，何時得相應去？汝欲作佛，但無許多顛倒、攀緣、妄想、惡覺、垢淨、眾生之心，便是初心正覺佛，更向何處別討？所以安在溈山三十年，喫溈山飯，屙溈山屎，不學溈山禪。祇看一頭水牯牛，若落路入草，便把鼻孔拽轉來；纔犯人苗稼，即鞭撻調伏。既久，可憐生受人言語。如今變作個露地白牛，常在面門終日露迥迥地，趂亦不去。汝諸人各自有無價大寶，從眼門放光，照見山河大地；耳朶放光，領采一切善惡音響。如是六門晝夜常放光明，亦名放光三昧。汝自不識取，影在四大身中，內外扶持，不教傾側。如人負重擔從獨木橋上過，亦不教失脚。且道是什麼物任持便得如是？且無絲髮可見。豈不見誌公和尚云：『內外追尋覔總無，境上施為渾大有。』珍重！」

僧問：「大用現前，不存軌則時如何？」師曰：「汝用得便用。」僧乃脫膊遶師三匝。師曰：「向上事何不道取？」僧擬開口，師曰：「者野狐精，出去！」

雪峰因入山採得一枝木，其形似蛇，于背上題曰：「本自天然，不假彫琢。」寄與師。師曰：「本色住山人，且無刀斧痕。」

右南嶽下

月輪禪師(上堂一則、機緣四則)

上堂云：「祖師西來，特唱此事。自是諸人不薦，向外馳求，投赤水以尋珠，就荊山而覓玉。所以道，從門入者不是家珍，認影迷頭豈非大錯？」

僧問：「如何是祖師西來意？」師曰：「梁殿不施功，魏邦絕心迹。」

僧問：「如何得見本來面目？」師曰：「不勞懸石鏡，天曉自雞鳴。」

僧問：「如何是目前意？」師曰：「秋風有韵，片月無方。」

僧問：「如何是衲衣下事？」師曰：「石牛水上臥，東西且自繇。」

右青原下

大休禪師(偈一首)(據莆周軫撰〈心鑑公建寺始末紀〉錄出)

不立孤危不背宗　水銀墜地鏡懸空　道人看盡西湖景　畵艇依然繫晚風

右法系未詳

第一代開法密雲圓悟禪師(入院法語二則、上堂二則)

入院至山門，師以拄杖指云：「昔日遠祖斷際禪師從此出，今日不肖兒孫從此入。雖然出入不同，要且同為標格。」呈拄杖云：「大眾還見麼？」便入。

至方丈，師佇立云：「祗者些兒去處，從上佛祖與人解粘去縛之所，且道忽遇赤條條地來時如何，正好與伊三十拄杖。為甚如此？不見道：『青天也須喫棒！』」

上堂，拈香云：「者瓣香，與天地同根，萬物一體。爇向爐中，端為祝延，今上皇帝聖躬萬歲萬歲萬萬歲，恭願皇圖鞏固，帝道遐昌，天下太平，萬民樂業。」次拈香云：「者瓣香，收來刦遠，舉處全真。爇向爐中，奉為滿朝文武、天下官僚、本山護法請主、并及遠近檀那，伏願同明本地風光，共證元初正體。」復拈香云：「者瓣香，不從他處得來，祇向自信中拈出。」四囘：「爇向爐中，供養直隸常州府荊溪龍池山禹門禪院、傳曹溪正脉第三十三世幻有先師傳和尚，用酬法乳之恩。」斂衣敷坐，上首白椎竟。師云：「隻葉扁舟泛海中，乘風來到福城東，洪波浩渺無餘事，只作拋綸擲釣翁。還有衝浪金鱗麼？出眾相見。」一僧出，以坐具覆頂云：「和尚還會麼？」師打云：「一釣便上。」僧一喝，歸眾。僧問：「昨日金粟，今朝黃檗，金粟黃檗即不問，獅子吼句是如何？」師云：「看脚下。」僧呈坐具，師便打。僧喝，師復打。問：「如何是向上事？」師云：「黃檗山頂。」問：「慈雲彌布，獅象駢臻，和尚將何垂示？」師便打。進云：「恁麼則無影樹下一枝華，香滿大千世界。」師云：「切莫眼花。」僧禮拜，師乃云：「口吞佛祖，氣葢乾坤，剎海無餘，大方獨步。所以道：『法隨法行，法幢隨處建立。』全機大用，覿面提持，若金翅擘海，直取龍吞，衲僧無凑泊處，眾生無迴避處，祇要諸人略回光相，著眼自看，便見透脫分曉。」驀呈拄杖云：「還見麼？」擊香几云：「還聞麼？若也聞處精明，見處透徹，則聲色翳障全消，聞見之元亦脫，似透網金鱗，通身踴躍。正當凭麼時如何舉頭天外，看誰是我般人？」復舉：「黃檗斷際禪師旅寓洪州開元寺，裴相國一日入寺，見壁間畵，問寺主云：『畵是什麼？』寺主云：『是高僧。』相國云：『形影在者裏，高僧在什麼處？』寺主無對。相國云：『是處有禪僧麼？』寺主云：『有一人。』相國遂請黃檗相見。舉前話問檗，檗召云：『裴休！』休應：『諾。』檗云：『在什麼處？』相國于言下有省。」師云：「二大老激揚個事，大似焦磚打着連底凍，自他不隔於毫端。雖然如是，簡點將來，未免旁觀者哂。且道誰是旁觀者？」良久，高聲召云：「大眾還省麼？苟省，則知裴相國落處；不省，則祇知事逐眼前過，不覺老從頭上來。」喝一喝，下座。

解制上堂，僧問：「解制、結制總不問，不解不結一句作麼生？」師云：「舌頭原在口。」僧拂袖便行。師云：「切莫亂走！」問：「三月安居今已滿，歸家底事是如何？」師云：「看脚下。」僧頓足。師云：「未在。」問：「如何是中元節屆？」師云：「今朝七月十五。」問：「大座當軒，獨露本來面目；豁開戶牖，放出無位真人。元是屋裏底，為甚人不識？」師云：「為汝眼花。」進云：「和尚道什麼？」師云：「道汝耳聾。」僧便出。師乃云：「共來黃檗山，聚首三個月，愧我無法說，白棒當頭楔。不圖結良緣，却要恨徹骨，今朝各自行，個個都禿橛。」復云：「今朝七月十五，家家追宗薦祖，寺寺供佛供祖；惟是本分衲僧，却尚超佛越祖。為甚如是？丈夫自有冲天志，不向他人行處行。」便下座。

第二代費隱通容禪師(入院法語五則、上堂二則、序二首)

入院，至山門云：「盡大地是個解脫門，且道從何處入？」良久，「從脚跟下入！」便進。

佛殿云：「過去已過去，未來猶未來，現在作麼生？坐斷主人公，向何處出氣？容上座到者裏即得大展三拜。」

伽藍云：「叢林藩籬，佛法金湯，自受靈山囑付，直到而今不忘。且道以何為驗？看燒這一瓣香。」

祖堂云：「西天四七，東土二三，盡在者裏日午打三更。」舉香云：「今日不肖兒孫到來，一時捉敗便燒。」

方丈云：「釋迦在者裏掩室，維摩在者裏默然，古今天下老和尚在者裏橫說竪說，容上座在者裏作麼生施設？一棒一條痕，一掌一握血。」遂據坐。

當日眾請上堂，師至座前，拈山門請啟云：「披厯佛祖肝膽，拈掇衲僧性命，盡在個裡。山僧不敢囊藏被葢，時向人間拈出，仰煩維那對眾宣讀。」維那宣疏畢，師指法座云：「寶華王座為眾兄弟顯本分事了也，既若眼見耳聞，便可休機罷釣。設或未然，容上座錦土鋪花去也。」遂陞拈香云：「者一瓣香，如天普葢，似地普擎，爇向爐中，端為祝延，今上皇帝聖壽萬歲萬歲萬萬歲，恭願皇圖綿鞏固之休，峻命衍基隆之運。者一瓣香，該羅今古，統御人寰，爇向爐中，奉為滿朝文武、天下官僚、并及福清縣主諸位高官，恭願福祿同滄海，壽算等喬松。者一瓣香，根苗有據，不涉繁端，爇向爐中，奉為現前兄弟、本山護法、遠近檀那，恭願同明向上宗猷，共證本地風光。者一瓣香，最初到處尋覓不得到手，一旦到手，便乃當陽披露，不可指目。末後遇著個沒眼睛，老和尚伸手一揑，直得脫白無光。爇向爐中，專為現住浙江寧波府鄞縣天童寺、傳曹溪正脉三十四世本師密雲悟和尚用酬法乳之恩。」遂斂衣就座，上首白椎竟，師云：「龍象眾目前彌滿，第一義理合共知，請出來吐露看。」僧問：「昔從黃檗去，今向黃檗來，請問和尚無去無來作麼生道？」師云：「頭頂天，脚踏地。」進云：「去來且止，黃檗消息如何？」師便喝。進云：「砂盆雖破，家風還在。」師云：「與闍黎無干。」問：「坐斷白雲，佛祖無處潛踪；縱橫十字，凡聖不可等階。意旨如何？」師云：「放汝三十棒。」進云：「恁麼則亘古長明，祖燈增照去也。」師云：「閒言語！」問：「未離馬峰，遍界風光騰瑞彩；纔跨猊座，眉間劍氣爍鋒鋩。黃檗門庭即不問，祝聖報恩事若何？」師云：「天長地久。」進云：「九天閶闔開宮闕，萬國衣冠拜冕旈。」師云：「阿誰不願？」進云：「一句了然超百億。」便禮拜，師噓一噓。問：「一線陽春曲，繇來和者稀。如何是陽春曲？」師云：「眉毛八尺長。」僧禮拜，師云：「何不再進後語？」僧歸位，問：「黃檗祖庭久寂寥，蹉跎虛度幾春秋？今日蒙師呈此令，臨濟家風事若何？」師便打。進云：「恁麼則昔日臨濟，今朝黃檗去也。」師云：「汝增我不得。」乃云：「全機展演，一道提持，葢古覆今，超聲越色，突出報化，佛頭拽脫，娘生鼻孔。向此辨明得去，便可施大機、發大用，與銅頭鐵額敲枷打鎖，超宗異目，碎骨取髓；天上人間解粘去縛，佛祖塲中抽釘拔楔。所以道：『縱橫無碍，殺活自由。我為法王，於法自在。』正當恁麼時，安家定業一句作麼生道？」拈拄杖按膝云：「橫按鏌鋣全正令，太平寰宇斬癡頑。」復舉：「當時世尊初降生，一手指天，一手指地，目顧四方，週行七步云：『天上天下，惟吾獨尊。』後來雲門文偃禪師云：『我當時若見，一棒打殺與狗子喫，貴圖天下太平。』」師云：「世尊衍鐵牛機，雲門明格外句。雖則各露風規，要且未合本據。且道如何是本據底意？天上有星皆拱北，人間無水不朝東。」卓一卓，下座。

居士陳治安、林有喜、林正立、夏春暉、吳承啟、龔士龍等請上堂。僧問：「身居學海，意出雲霄，花無戀影之心，境不留人之迹，正恁麼時，是何境界？」師云：「獨步大方。」進云：「如何是黃檗境？」師云：「十二峰高。」「如何是境中人？」師云：「頂天立地。」「如何是人中意？」師云：「自家薦取。」進云：「人境已蒙師指示，人忘境寂事如何？」師云：「頂門劈開。」進云：「如何是學人自己？」師便打，云：「還不知羞！」問：「色身非我，我亦非真，如何是本來面目？」師良久，云：「會麼？」僧噓一噓，師云：「鼓粥飯氣。」乃云：「眉橫錦繡，披一念於古今；目機銖兩，融古今於一念。非彼非此，非遠非近，即躔離躔，居世出世。游歷宗家，舉揚佛事。道骨叅天，仁風洽爾。人天贊之有分，緇素誦固無窮。然而更要信得當人自己分上有一叚，描也描不成，畵也畵不就。如此底奇特之事，佛祖窮之不到，人天贊猶莫及。坐斷要津，不通階級。所以發明奇特事，須是恁麼人；要是恁麼人，方明奇特事。既若發明得去，則與山僧拄杖子同條合命。且拄杖子初無多少奇特，祇是風標獨立、斬釘截鐵。喚作山僧拄杖子，却是現前眾居士；喚作現前眾居士，却是山僧拄杖子。無二、無二分，無別、無斷故。正當恁麼時，歸根復本一句作麼生道？萬物盡資和氣力，靈苗豈藉四時推？」以拄杖卓一卓，下座。

題白雲端禪師語錄序

遠祖白雲守端禪師，於曹溪正脉，自南嶽讓始源流，至祖乃第十三世也。示生於宋，及其出世始末事績，略載《會元》。曩者通容行脚時，閱方冊中有浮山遠推重其發明臨濟三頓棒，大有過人處；因是覔祖全錄，竟不獲一覩為懷。茲赴黃檗請，有興化若雪禪人，偶於店舖敗紙堆中拾得一冊，被蟲蛀所食，殘缺殊甚。雖非全帙，而亦嘗臠得鼎。亦有頌古，試比《聯珠》，僅存什一。遂命侍者將《聯珠》內凡屬祖所著者盡書出，合編以備觀覽。然於錄內有字句因蛀缺減，再全錄時，依其補正。時默宓公同峻初嚴居士發意受梓，筆為紀云。

題虎丘隆禪師語錄序

曹溪源流第十六世祖虎丘紹隆。師於佛果會下為知藏，一日入室次，果舉「見見之時，見非是見；見猶離見，見不能及」，乃舉拳問之曰：「還見麼？」祖曰：「見。」果曰：「頭上安頭！」祖聞，脫然契證。果叱曰：「見個什麼？」祖曰：「竹密不妨流水過。」果肯之。自爾深藏履踐，不露圭角。有問果曰：「隆藏主柔易若此，何能為哉？」果曰：「瞌睡虎耳。」過後出世，有語錄，當時人集以成篇，不盛帙。觀其威弘自若，磊落精徤，「睡虎」之言益顯不虛。方外多刻行，獨於閩中少有見者；故舊年於此山鏤刻，便與緇素請閱。按源流，祖之降生於宋，和州含山人，在高宗紹興六年丙辰五月八日乙亥示寂也。旹崇禎乙亥仲春甲戌日，第二十代嗣法孫通容拜書于黃檗丈室堂。

第三代隱元隆琦國師(入院法語五則、上堂九則、機緣三則、序二首、書啟五篇、規文一則)

入院，至山門云：「從上已來，閒門破戶，一時八字打開了也。且道關棙子在甚麼處？」喝一喝，便入。

佛殿云：「巍巍堂堂，坐斷十方。正當與麼時，好與三十拄杖。何故？不見道：『斫却月中桂，清光應更多。』」

伽藍堂云：「城塹三寶即不無，重振宗風如何著力？」舉香云：「一番提起一番新。」

祖師堂云：「西天四七，眼橫鼻直。東土二三，寐語喃喃。惑亂天下人無了時。今日不肖兒孫活捉將來，一爐燒却。」

方丈云：「掩室杜口，狼藉不少，古今天下老和尚潑天潑地，蝦跳不出斗。琦上座到者裏又作麼生？」驀拈拄杖畫一畫云：「破也，破也。」擲下拄杖云：「放出一隊老古錐，未證據者看看！」

即日眾請上堂，師至座前，拈侍御心弘林公請啟云：「只者個爍破重關，徹法源底，逼得山僧無藏隱處。今日不免對眾舉揚，煩維那宣讀。」宣畢，指法座云：「寶華王座流露真宗，我今更踏向上一着，千聖俱立下風。」遂陞，告香云：「者一瓣香，爇向爐中，端為祝延今上皇帝聖壽萬安。伏願龍圖鞏固，鳳曆長春，齊壽考於芥子之城，扇真風於拂石之刧。者一瓣香，奉為滿朝文武功勳及郡縣尊官，伏願祿位高遷，德風遠播。者一瓣香，奉為本山大檀越並外護諸居士，伏願同明般若之正因，共證金剛之固體。者一瓣香，大眾會麼？昔年在這裏落節，今日向這裏拔本，爇向爐中，專為現住浙江溫州府永嘉縣法通禪寺、傳曹溪正脉三十五世費隱容和尚，用酬法乳之恩。」遂斂衣就座。上首白椎云：「法筵龍象眾，當觀第一義。」師云：「第一義諦，三世諸佛無著眼處，汝等諸人作麼生觀？試出[跳-兆+孛]跳看！」僧禮拜。師云：「勅點飛龍馬，跛鱉出頭來。」問：「祇園繇來古，法席至于今。請問和尚，還有亘古亘今底麼？」師云：「坐斷乾坤。」僧禮拜，師便打。問：「黃檗家風舊，今朝令轉新。如何是新令句？」師竪拂子云：「會麼？」僧喝。師云：「再喝看！」僧又喝，師便打。問：「陽春初臨，法席三開，和尚即今將甚麼物示眾？」師拈拂子，左一拂。進云：「者個便是和尚為人處麼？」師右一拂。僧禮拜云：「謝和尚指示。」師云：「指個甚麼？」僧一喝。師云：「且喜沒交涉。」問：「言前薦得，屈辱宗風；句後承當，埋沒家寶。正當與麼時，教學人向甚麼處模索？」師云：「鐵牛橫古路。」進云：「不是特來呈舊面，隨流一句事若何？」師擲拂子。進云：「好女不著嫁時衣。」便轉身。師便打，乃云：「棒頭未點，遍界全彰；鼻孔下垂，通身露布。脫體承當得去，直下頓超佛祖；脫若未能，山僧第二杓惡水潑汝諸人去也。」[監-皿+立]拂子云：「向者裏撥一線道，不妨輝天鑑地，耀古騰今。這邊那邊，七通八達，便能運大鉗鎚、施大機用，摟碎佛祖頂[寧*頁]，掀翻衲僧巴鼻。有時孤峰頂上獨立，有時百草頭邊[跳-兆+孛]跳。在此非此，在彼非彼，一道平懷，冺然無寄。蕩蕩廓周沙界，歷歷遍滿十虛。正當與麼時，共樂昇平，如何話會？野老不知堯舜力，鼕鼕打鼓祭江神。」復舉：「二祖阿難問迦葉云：『世尊傳金襴外，復傳何物？』迦葉召阿難，阿難應：『諾』。迦葉云：『倒却門前剎竿著。』阿難有省。」師云：「迦葉盡力提携，只倒個門前剎竿。然放倒且易，扶起猶難，還有扶起者麼？如無，山僧自扶去也。」卓拄杖云：「扶起倒剎竿，不用纖毫力。依舊[監-皿+立]門前，千古明歷歷。」卓拄杖，下座。

開藏，檀樾請上堂。師竪拂云：「三藏十二部，一切修多羅總在這裡流出。且道這裡從甚麼處流出？脫若會去，翻藏已竟，皇恩祖德一時酬畢；若猶未然，山僧向第二門頭展演去也。大聖無名，美流萬世；大功不宰，勳業湛然。所以大人具大見，大智得大用。一言含萬有，一句逗羣機。廣羅法界以無遺，細入微塵而靡間。生民共沐恩光，草野均沾利樂。浩浩蕩蕩，民莫名焉。茲逢吉日良辰，慶雲繚繞，有大檀那運普利心，命山僧登臨此座，開大寶藏敷演真乘。言言見諦，句句朝宗。杲日昭回，山川顯煥。中天祖丹心畢露，葉相國洪護儼然。了三十年前未了之公案，翻五千餘卷爛熳之葛藤，以酬祖德，用報皇恩。且道政當此際，如何著力？等閒舒出娘生手，撥轉如來正法輪。」下座。

送化士，上堂。師云：「龍樓寶閣半傾欹，搖拽雲中能幾時？特地掀翻重鼎建，大家出手要撑持。急着力，莫遲疑，事難方表丈夫兒。拈來莖草千金重，不是苦心人不知。」呈拄杖云：「會麼？葢覆乾坤，只這箇頂天立地是由誰？」下座。

佛誕，恬生林居士等為縣主凌公祝壽，請上堂。問：「曇花自天降，偉人此日生。為瑞為祥即不問，如何是不即不離？」師良久云：「會麼？」進云：「恁麼則當陽普露、遍界全彰去也。」師云：「如何是當陽意？」僧頓足。師打云：「亂發作麼！」問：「九龍方吐水，萬象盡聞香；降誕右脇下，求師大闡揚。」師云：「銀蟾初出海，何處不分明？」乃云：「性海波澄，光吞羣象，桂輪孤朗，影現娑婆。經云：『應以宰官身得度者，即現宰官身而為說法；應以菩薩身得度者，即現菩薩身而為說法。』茲乃文佛降生之日，正是賢侯華誕之晨，且道現甚麼身而為說法？」遂竪拂子云：「會麼？一點水墨，兩處成龍。五日一雨，十日一風。德澤溢乎四海，仁壽卓立千峰。若論衲僧向上一着，未離兜率猶較些子，突出娘胎堪作甚麼？那更一手指天，一手指地，口喃喃道個『天上天下惟吾獨尊』，敗露不少怪道。雲門一棒打殺餵狗子喫，貴圖天下太平。雲門雖握閫外威權，未免渾身泥水，到黃檗門下一點也用不着。且黃檗尋常用個甚麼？只有一雙窮相手，未嘗低揖等閑人。」下座。

羅山亘和尚至，上堂。師云：「進以禮，退以樂，暖日和風響殿閣。出則弟，入則孝，青山綠水慶雲罩。兩相扣擊破砂盆，千古長空浩浩閙。若將耳聽終難會，眼處聞聲無不到。汝等諸人各各有眼，必也堪聞。且道羅山、黃檗兩口無一舌，撞頭磕額，所談何事？夜半太陽輝宇宙，天明黑漆布乾坤。」下座。

元旦上堂。云：「王言如絲，其出如綸。等閒拈一毫頭，家隆國泰；信口道一句子，草偃風行。人間天上共沐恩光，此界他方鈞陶至化。是以在天天中之聖，在人人中之尊，在物物中之貴，在法法中之王，且道在衲僧分上成得甚麼？」竪拂子云：「會麼？為瑞為祥彌法界，如雲如雨覆三千。」下座。

辭眾，上堂。師云：「八載住持受苦艱，呵風罵雨不安閒；今朝帶水拖泥去，十二峰頭展笑顏。大眾且道，笑個甚麼？波裡橫行波裡睡，幸然不沒小江間。」下座。

再住黃檗，林檀越請上堂。西堂良也問：「黃檗開期慣用本分鉗鎚，只如逢着超宗異目底人，如何施設？」師云：「虎頭帶角出荒草。」進云：「恁麼則牙期本是舊知音，流水高山不用絃。」師云：「隱隱峰頭露一班。」進云：「今日林府設齋，不比尋常茶飯，因齋慶讚一句作麼生道？」師打云：「是尋常，不是尋常？」進云：「直下分明。」師云：「秪為分明極。」乃云：「陷獸機關，妙乎毒手；活人眼目，所貴藏鋒。鋒藏忽然入眼，重重翳障淨盡消除；手毒偶觸其機，一切生靈俱在坎內。然世間小小技術，亦有神妙不測之功以利天下。何况佛祖鉗鎚，宗門牙爪，一棒一喝，一錐一拶，一語一默，一動一靜之下，轉凡成聖者乎？故我臨濟見僧入門便喝，德山見僧入門便棒。又云：『夫叅學者，不避喪身失命。我在黃檗處，三度問佛法的的大意，三蒙痛棒，如蒿枝拂相似。而今再思一頓，無人下手。』僧云：『某甲下手。』濟度棒與僧，僧擬接，濟便打。看這老漢機用，如返風囘火奔流，度刃毒中之毒，鋒上加鋒，殺活自由，亘赫千古。苟承其宗，須明厥旨，豈可呴呴之仁、硜硜之德、詹詹之言、屑屑之行混雜其間，以玷從上綱宗邪？茲乃結夏之期，眾等請陞此座，欲山僧舉揚正法眼藏，於清淨大圓覺中，一一點出正知正見，與諸人共知。未審諸人還委悉麼？掃却腥臊千萬里，唯餘正脉永流通。」下座。

縣主凌公請小叅，師舉臨濟大師云：「有時一喝如金剛王寶劍，有時一喝如踞地獅子，有時一喝如探竿影草，有時一喝不作一喝用。」喝一喝云：「是金剛王寶劍？是踞地獅子？是探竿影草？是一喝不作一喝用？大眾試判斷看！若判斷得，山僧拄杖子當堂分付。擬議尋思，劍去久矣，那更形于問荅、涉于語言？彼此鈍置，無有了期。所以山僧尋常向諸人眉睫上輪刀走馬，汝等諸人須向山僧脚跟下斬釘截鐵，兩不相傷，各無妨礙。得到與麼田地，正好孤峰頂上罵月呵風，十字街頭拖泥帶水。或順或逆，或抑或揚，激發個事，接引後昆。堪報不報之恩，共助無為之化。且今日山僧與凌公覿面相呈，各出手眼一句作麼生道？玉融風雅千年紹，黃檗山輝一點奇。」復喝云：「逗漏不少！」

大殿上梁，小叅云：「托出脊梁橫法界，大開眼目耀乾坤。都盧一座空王殿，八萬四千解脫門。正當與麼時，撑持者撑持，蓋覆者蓋覆，且道阿那個作得其中主？」良久云：「兒孫卓立如麻粟，沒量大人獨箇尊。」喝一喝，轉身。

僧問：「如何是奪人不奪境？」師云：「眼底無人一色新。」「如何是奪境不奪人？」師云：「家無四壁不知貧。」「如何是人境兩俱奪？」師云：「踏翻世界無踪跡。」「如何是人境俱不奪？」師云：「出門俱是看花人。」進云：「今朝值遇揮斤手，遊刃忘牛世所希。」師云：「未知人境在。」

縣主凌公問：「與萬法為侶政自難，如何得不與萬法為侶？」師震聲一喝云：「會麼？」進云：「未了。」師云：「還要第二杓惡水麼？」公無語。少頃，問云：「畢竟如何是不與萬法為侶？」師云：「百花叢裡過，一葉不沾身。」次夜茶次，問：「昨日請教大師，自見慚愧。」師云：「慚愧者誰？」進云：「親到黃檗來。」師云：「明日向甚麼處去？」公擬議，師云：「來得，去不得。」進云：「話頭明明，為甚鈎不起？」師云：「放下來。」公應：「諾。」又問：「百丈野狐話，不落是？不昧是？」師云：「山僧不打這兩片皮。」進云：「不會。」師云：「江南江北問王老，一狐疑了一狐疑。」進云：「為甚麼又墮野狐身？」師云：「汝即今是什麼身？」公無語。師云：「山僧今夜亦墜異類中去也。」便作虎聲，轉身歸方丈。

有護乩、居士謝雨入山。師云：「嘗聞仙人會作詩。」仙書云：「佛何用詩？」師云：「天上無空腹神仙，山僧今日與仙聯一首遊戲；異日載志，亦是勝事。」仙云：「請和尚先！」師云：「仙翁冐雨入山家。」士囑仙云：「和尚機速，請荅！」仙停乩罔措，師震聲一喝云：「擬議停機，白雲萬里。本是木作成，靈從何來？聖從何起？莫瞞山僧好！」乃自聯云：「仙翁冐雨入山家，何事當機縮爪牙？不獨渾身泥水濕，片心攪擾亂如麻。」令侍者度與仙。仙齋後和云：「仙翁冐雨入山家，為喫趙州一碗茶，莫怪無言為擬議，春霖洗落滿山花。」師云：「好個春霖洗落滿山花，祇是遲了些！」復次韵云：「浮囊擊碎了無家，竟日貪杯酒當茶。出賣風雲誇好手，爭如舌上吐蓮花？」

題禪林寶訓序

《寶訓》盛行江北，大著吳中，而閩粵師僧，十有八九莫之見聞；欲禪林之振、道法之隆，詎可得乎？余昔行脚金粟時，目之如獲至寶，懷之有年。雖不能力行，抑亦不敢須臾忽也。是集始自明教老人，終於懶菴大師，於中三百篇，皆從諸老真心中流出。而其語言光明正大，直截簡切，真足為萬世師法。會之甚易，而行之誠難也。貴乎剪華取實，急救像季流弊；摧邪輔正，恢復上古真宗。澆漓之風既息，渾樸之道斯全，而口耳流傳之弊、悖逆無根之說，曷由興哉？余每欲刊行與眾共之，所愧囊空，弗克其事。今玄生禪人鳩諸仝志，剞劂流通，大有補於閩粵。倘遇血氣衲僧，磕着一言半句，將來蓋天蓋地，奚愁乎禪林之不振、道法之不隆也？非惟予願足此，亦不辜從上諸老口門放大寶光、照耀天下也夫！

題臣農《即事篇》序

讀臣農《即事篇》，乃知百草頭邊，泣露吟風，淋漓感慨，撼動天地鬼神，擊起赤膽忠心。雖林巒草野，莫不號呼長太息者矣！於戲！有國、有家、有禪林者，苟無這段骨氣、者副心腸，而能成立其事也？夫臣農老翁荷儒佛有年，今乃遯于桑梓，日與村農野牧撫掌高歌，拍拍是令。而其語言磊落，逸性顛狂，有時喝馬驅牛，有時棒風呵月；言人之所未言，行人之所未行。知他凡耶？聖耶？儒耶？佛耶？耕耶？釣耶？試問高明緇素，着一轉語！

請亘信法弟住黃檗啟

建立師宗，貴乎莫逆心腹；掀翻祖道，妙在徹骨弟兄。爪牙早已完全，肝膽繇來共赤。家裡人成家裡事，箇中信向箇中傳。恭惟法弟，德涵海岳，道契塵寰。一脉長懸，隱隱清彈霜夜月；雙巒並峙，重重流露洞中春。忝法愛以來迎，仰慈仁而許可。因緣出現，正值斯時；賓主圓融，莫非此際。僧眾瞻風已久，士紳渴化良多。更冀速展鳳巢，允矣眉端增彩；即登獅座，儼然錦上鋪華。某等停候白椎，親聆哮吼。慶快平生之願，滿足曠刧之心。庶浪子知歸，山靈有幸！

復海澄文長曾居士書

玄珠禪人賫居士手教并信物，領謝！領謝！山野雖未面晤，已知居士從正信中來，乃能立志期悟，直至古人田地，不敢一念退屈。比按牛頭喫草者，實雲泥懸隔矣！又求直截開示，山野祇得口挂壁上。然居士未開口前，合喫三十棒。山野與麼道，早已鈍置不少；那更委曲開示，展轉牽絆，曷有了期？且道未開口前，過在什麼處，合喫三十棒？所冀着實體究，無間閒忙；忽于不知不覺處磕着山野棒頭，敢保生死心七花八裂，本來面目獨露堂堂。至於迎賓待客，呼奴喚婢，法法頭頭，塵塵剎剎，無非本地風光，更于何物而可蒙昧者哉？得到與麼時節，速來通消息。

復鼓思王居士

所尊者道，所重者法。法道之所在，捨身衛之，非過也；法道之所不在，忘名事之，奚益焉？然今正值禪林秋晚之時，破法沙門、謬解宗徒，靡所不至。若非正眼决之，恐被邪師所惑。衛之事之，有何補于法道乎？是以我宗貴在眼正，眼若果正，日常行操則無顛蹶之患，入佛堂奧必也可期矣！古僧問古德：「如何是正法眼？」德云：「破沙盆。」且道是什麼意旨？所冀居士弗舍晝夜，孜孜叅究畢竟是什麼道理。脫若㘞地一聲，便知山野棒頭落處。而頂王之珠、甚深微妙之法，不待問人，了了自明之矣！囑！囑！

與鏡汭凌居士書

山堂夜話月初凉，何處飄來一院香？莫是東甌塵外客，催人落草暗商量？咦！一念妄動，百計無何，造道緇素，可不慎哉？葢為居士昔日一問，不帶枝葉，屢屢觸人鼻孔，不覺逗漏如此。然山僧當時荅處直截根源，未審居士留心否？徹證否？如徹證也，便能掀翻窠臼，摸捋虎鬚，則不被天下野狐津沫所瞞也。不妨二六時中，心心獨尊，念念獨尊，頭頭獨尊，法法獨尊，塵塵獨尊，剎剎獨尊，更有何物可為伴侶哉？然後獨踞公堂，應機接物，大用現前，不存軌則。一語一默，一錐一拶，決千古之猶豫，斷未了之公案。敲枷打鎖，起死囘生，為黎民福，成差別智。正是沒量大人境界，非凡小可知也。果到與麼田地，不虛黃檗山中一面。捨此別作生涯，棄本逐末，則直指之道莫辨。何故？吾宗貴在單刀直入，切忌多途雜毒。途多踏草不死，毒雜必也難療。唯冀高明裁决為快！

復不凋池居士書

來教謂：「末刧眾生無明濃厚，即入此門，盡是識神搬弄。求其絕後再甦，千無一二。」誠如所論，婆心雖切，而義未妥。何故？一切眾生無明濃厚，障蔽心目，難入此門。盡被識神搬弄，無時休息，故古德呵為門外漢也。苟入此門，如賊入空屋，失却偷心。所謂了了見，無一物，亦無人，亦無佛。大千沙界海中漚，一切聖賢如電拂。此便是入門樣子也。又云：「今歲不上公車，非是辭榮高尚，實觀世味如嚼蠟。」據山野見處，觀世味如嚼蠟，正好上公車、登大任。儒佛並治，家國晏然。不惟人主坐致太平，抑亦靈山付囑猶在矣。更承妙象，嘉刻併選，禪髓見惠，何以克當？然山野住持事繁，未暇覽閱。第目「髓」之一字，似未妙也。葢「髓」字，係初祖將示寂，門人侍側，祖曰：「時將至矣，汝等盍各言其所得？」諸子各呈所得，祖一一印訖；唯慧可大師即禮三拜，依位而立。祖曰：「汝得吾髓。」今門下不錄機語，以古人方便義路為禪髓而謂普被三根者，實未能全被也。上根聞之，未免掉臂而去，終不咬人言句。中根自有生涯，亦不隨語生解。下根聞之，若存若亡，不無葛藤所絆。如是則何普被之有哉？殊不知，宗門下貴在覿面提持，抽釘拔楔，解粘去縛；直令個個獨露本來面目而後已，曷有實法繫綴于人乎？故我臨濟老人，三度問佛法的的大意，而黃檗三施痛棒。至大愚處點破，乃云「元來佛法無多子」，此便是瞥悟禪髓之樣子。不獨此老如是，乃至有祖以來，莫不由此為至要。餘者盡是皮毛，何足道哉！偶因門下一片熱腸，不覺噶呾如此。諒直夫必受直言，故不敢紆曲以汚直腸。彼此尚直，則直指之道可通。不然，總被識神搬弄，至于驢年無有休歇矣！謹復。

規文

教外別傳，肇自迦葉；禪門規制，始於百丈。故我土自唐及宋，以至於明，凡有禪林者，莫不遵而行之。然行之至者，禮義存，名位正，法道尊，付囑弗妄，而禪林振矣。行之未至，規繩不備，師資混濫；不肖者操其權，賢者退其位。私念一萌，公事盡廢，以致中外不睦，禪林繇此削弱也。苟忽而弗行，則無耻之徒分房列戶，靡所不為。縱有百千共住，如惡又聚，成外道法，奚益於祖庭乎？葢黃檗係列祖之席，先人不惜身命，叩闕請藏。為重此席故，感得天童、金粟二老人闡揚大法，醒覺羣迷，重光祖道。余愧不肖，住持八載，同諸被子，恢復鼎建。艱辛萬狀，不知有身，不知有名。屢受無根之謗，亦為此法席故也。若夫正見衲僧，須擇正言、行正事，不為邪魅所惑，則祖法存焉。祖法存，禪林興；祖法亡，禪林廢。所謂寧可無人，不可無法也。茲者聖制在邇，本山耆舊仝諸執事等，須擇吉日起，期定執事，以存聖制，一一依規而行。倘有違者，耆舊與執事公議擯罰。則不愧同住一會，亦不辜先人創制之本懷也。

乙酉年十月十一日，寓龍泉丈室書

第四代行彌亘信禪師(入院法語三則、上堂三則、小叅一則、書一則)

入寺，至山門云：「欲透祖師關，須從這裡入。」喝一喝，便進。

佛殿云：「佛身充滿於法界，大眾切忌踏着。」遂大展坐具三拜。

方丈云：「居祖室，行祖令，任是銅頭鐵額到來，直教不存性命。」卓拄杖，震威一喝便起。

當日替舊，同大眾請陞座。師云：「古路同行，祖庭同入，步步相隨，心心相印，了無異緣，亦無二念。如空合空，如水投水，直下薦去，多少省力。其或未然，山僧不惜眉毛，為諸人通箇消息。」良久云：「囘家盡是兒孫事，祖父從來不出門。」卓拄杖，下座。

開堂，拈戶部乾菴陳公請啟示眾云：「正法眼藏，涅槃妙心，盡在箇裡。若向文彩未彰時會去，不待形言；苟或未能，不妨重新宣過。」維那宣疏畢，指法座云：「要提無相毘盧印，須向千峰頂上行。」遂陞座，拈香云：「這一瓣香，彌綸萬有，統御人寰，爇向爐中，端為祝延今上皇帝萬歲萬萬歲；伏願天下太平，萬民樂業。這一瓣香，天地同根，萬物一體，奉為滿朝文武、天下官僚、本山請主護法檀越，伏願福同滄海，壽等喬松。這一瓣香，數載向外追尋，一朝這裏翻身，今日人天眾前，次第二囘拈出，專為現住浙江嘉興府海鹽縣金粟廣慧禪寺、傳曹溪正脉三十五世費隱容和尚，用酬法乳之恩。」遂斂衣就座。上首白椎竟，僧問：「大開爐鞴，逼得無位真人沒處藏身。請問和尚，如何著脚？」師云：「待案山點頭，即向汝道。」進云：「只如龍得水時添意氣、虎逢山勢長威獰，又作麼生？」師云：「一任[跳-兆+孛]跳。」乃云：「當陽揭露，正體全彰，祖令既行，千差坐斷。所謂法隨法行，法幢隨處建立。以虛空為爐鞴，將須彌作鉗鎚，情與無情，一火煆出。直得上無攀仰，下絕己躬，如天普葢，似地普擎。拈花要旨從斯揭露，面壁宗風因爾昭明。所以道，神光不昧，萬古徽猷。入此門來，莫存知解。知解若絕，不假修持。然雖如是，祇如今日開堂祝聖一句作麼生道？萬邦有道歸王化，四海無虞樂太平。」卓拄杖，下座。

戶部陳檀越入山，請上堂。師云：「相逢便拈出，未舉應知有；撥轉大法輪，同伸一隻手。法輪一轉，一切皆轉。轉煩惱為菩提，轉八識成四智，轉穢土為淨邦，轉萬物為自己。所謂靈丹一粒，點鐵成金；至理一言，轉凡成聖。如斯舉唱，尚落今時。須知當人分上，離名離相，絕聖絕凡，淨躶躶無依，赤洒洒獨露。這裡見得徹去，不妨隨處作主，遇緣即宗。其或未然，萬古碧潭空　月，再三撈摝始應知。」下座。

安執事小叅。師云：「法席由來古，今朝令轉新。主賓雖互換，元是昔時人。所以建立門庭，弘通祖道，須是其中人，方能徹底荷任。豈不聞懶安佐靈祐，黃檗輔南泉？是以古人於法為重，於身為輕。在我衲子分上，應須磊磊落落、事事無碍始得。作麼生說個事事無碍底意？有水皆含月，無山不帶雲。」

請隱元禪師囘山書

彌生平疎懶，不堪為人師範。素作支遁計，以養病軀。黃檗祖席非法兄道德光大，莫能振其弘規。此月初，間有書辭，檀那會請法駕囘山，以安常住，慰四眾之望自可期。到山方知出遊連江。適羅山執事接某囘泉，不及親迓法駕。候到山恭趨座下，以聆清誨。餘容嗣布，不備。

第五代超沛慧門禪師

派行如沛，泉州同安康氏子。幼奇頴，雖習舉業，恒有出塵之志。年十七應郡試，過南安圭峰報親寺，覩寺額，欣然曰：「世出世法無非報親，何必世榮乎？」遂就圭峰示銘公披剃。蒙雪峰亘和尚激發箇事，頗有入處。二十一歲詣黃檗受具戒，隱元國師問曰：「來自何方？」師曰：「泉州報親。」國師曰：「欲為何事？」師曰：「欲求佛法。」國師曰：「我這裏一法也無。」師曰：「正好着力。」國師默器之，遂入侍丈室。往金粟省覲天童掃塔。逮應請福嚴、龍泉，皆命師堂中領眾。受囑出山，居溫陵誌公洞二載。徙玉融獅子巖，值時艱，益自韜晦；或炊烟不繼，恬如也。太史葉霞丞迎師到府說法，欲留就第過夏，師不可。國師應扶桑請，舉師嗣席，辭讓至再。檀護耆舊敦請益堅，始從眾命。登堂演法，機圓語峻，如明珠走盤、駿馬驀坡。由其深入道奧，故爛熳天真得大辨才也。春日上堂：「堤邊楊柳垂青，嶺外野花馥郁，一氣轉來遍界新，物物頭頭都漏泄。既漏泄也，一毫頭上現全提，萬仞崖巔露真智；雲林鳥語熾然說，塵說剎說無間歇。雖然恁麼，若向此中明，未具透春眼；不向此中明，且道眼在什麼處？」便下座。叅藩陳乾翁請上堂。舉：「操公大夫訪資福，福見來，畵一圓相，大夫曰：『弟子恁麼來早是不着便，那堪更畵一圓相？』福便掩却方丈門。」師曰：「資福與麼展拓，雖則善應機宜，也是韜光露影。今日大夫到來，黃檗八字打開，覿面無遮，相見了也。且道當時是？如今是？於中緇素得出分明，一貫兩個五百。其或未然，重為指注：『日暖溪聲泳，風和山色彰；不因春到戶，怎見百花香？』」時兵荒薦至，師赤身荷法，勉眾以為道忘軀，提持向上一着，深錐痛拶。故學者咸思自奮，忘其苦淡。沾法乳者，率多高明之士焉。住十載，凡國師公案未圓者，悉以圓之，洪規丕振。康熙二年秋，退居獅子巖。明年甲辰春，囘主圭峰。九月末示疾，門人延醫診視，師却不受。大眾詣榻前求開示，師拍掌一下曰：「是開示，不是開示？」一僧曰：「末後句聻？」師索筆疾書曰：「死奚憂？生奚悅？誰是知音？清風明月。」十月初六日，命侍者取湯沐浴、剃髮，跏趺而逝。世壽五十，僧臘三十。奉全身塔于黃檗海會塔左畔。

第六代超願虛白禪師

派行性願，福清江陰林氏子。十五歲從城山無生師薙染。詣獅巖叅隱元國師，一見器之，携入檗山，遂登具戒。又叅福嚴于金粟，嚴問曰：「蚯蚓斬坐兩段，佛性在那一頭？」師作禮曰：「求和尚開示！」嚴驀頭一棒，師無對。嚴以杖擉退曰：「汝不去，還在這裡作麼！」連棒趕出。師直得迷悶盈懷，寢食不安，定要打徹此一着子。因看百丈政禪師語錄「老宿見日影透窓問話因緣」有省，仍囘黃檗。執侍國師有年，益臻伭奧。後隱松溪白雲菴。偶有江西之行，路由汀州寧化，緇素懇留，重興東山古剎。建東山橋，甲辰秋落成。玉融諸檀護請嗣席黃檗。國師八十華誕，上堂：「法王壽量等虛空，擬比虛空又不同。四相皆空何所祝，扶桑湧出一輪紅。山僧出師門墻已有年，所仰頌恩德非一朝夕。茲八旬華誕，豈可付之默然？未免拈炷香望東禱祝，庶幾頭頭不昧、法法圓融。」遂起身舉香云：「惟冀吾師壽量與五岳齊高，吾師福履同二儀並厚。普利羣機，剎海三千沾法雨；宏提正印，王臣萬國仰真風。長為宗門典型，永作人天依怙。山僧祝讚已竟，汝等各表殷勤，又且如何？刧石有盡年無盡，海屋添籌算莫窮。」師重法剔蠧，揀魔辨異。嘗有浙僧冐稱福嚴得子，持數十金入山掃塔。師騐其非是而却之。復有楚僧頻以怪異惑眾，領宰官善信至寺設齋，師嫉其邪，却之而退。時或謂拗執；及後二人皆敗露，方服師之卓識。慧門和尚進塔，陞座：「善知識者是大慈父，能與人解粘去縛，能與人超生脫死。將黃葉而止啼，為憐赤子；策眉毛而見佛，笑煞傍觀。檢點將來，總是曲順機宜，要人親造此道而後已。是故我法兄慧門和尚，住持十載，其德也厚，其心也普，檀信欽崇，諸方景慕。茲者化緣已畢，撒手歸真，舍利晶瑩，安藏窣堵。只如者一座，高而無上，廣莫可測。且道是天地生成耶？良工鑄就耶？要明者個端倪，必須透頂透底。」主席十載，造永祚橋於寺前。康熙癸丑四月末示微疾，命執事製龕，自治書辭檀樾。六月十三日謂諸弟子：「吾滅後，喪事不得從俗。明日午時可扶我進龕，謦欬一聲即行矣。」至期，沐浴更衣端坐，神色不異，語眾曰：「無常迅速，各自努力！」徐又問曰：「過堂也未？」眾曰：「已竟。」遂索筆書偈曰：「四大雖已乖違，個中自有主持。看破去來如幻，方知吾不汝欺。咄！」擲筆微笑脫去。世壽五十八，坐四十三夏。奉全身塔于黃檗梅菴右崙。

第七代超宣廣超禪師

派行性宣，莆田人。從隱元國師祝髮，執侍久之，後掌記室，遷為西堂。受囑後，隱于閩縣興林寺。康熙十二年癸丑冬，主席黃檗。冬至上堂：「朕兆未分，無許多事；及至一氣已分，便有生住異滅、春夏秋冬。若是本分衲僧，把斷要津，不通凡聖，隨他陰陽消長，四序變遷。羣陰剝盡也未嘗减一些子，一陽來復也未嘗增一些子。既皆增减不得，何妨運至化於無為，形乾坤於掌握？說什麼能為萬象主，不逐四時凋！且道無陰陽，地上如何通信？聽取一偈：『烏兎空中似箭飛，百年影子笑相追。山翁兀坐禪牀角，使得人間十二時。』」扶桑隱先老人大祥，陞座：「住世八十二年，建幢四十餘載。七坐精藍，開盡英才活眼；單提寶劍，截斷邪妄藤窠。名上達於兩國，澤下敷乎羣生。化緣既畢，示寂夏初。人天暗垂淚，落日减慧光。屈指韶華奄及三載；蘭孫桂子，布滿華桑。箇箇興雲致雨，人人賜紫談伭。不孝忝承法乳，哀慕難忘。今日謹陳薄供，聊表微忱。」遂起身拈香曰：「念師德兮天地長，仰師道兮日月光。水有淵源兮木有本，披肝瀝膽兮此瓣香。瓣香已爇，普請頭首大眾同詣東方丈影前，作禮三拜。」歲旦，上堂：「元亨利貞，乾之德也，始乎一氣；常樂我淨，佛之德也，本乎一心。專一氣以致柔，修一心而成道。心也者，冲虛妙瘁，炳煥靈明。化日維新，平治家國，永息干戈，民安物泰。人人樂有道之天，箇箇享無為之福。而我格外衲僧，檗峰錫寄。三三水湧波瀾，六六山添秀氣。洋洋大哉，萬物資始。且道如何是資始之義？一年三百六十天，今朝萬福從頭起。」僧問：「德山入門便棒，臨濟入門便喝。除却棒喝，請師別道！」師曰：「此是學來底，汝生機處問將一句來。」僧便喝。師曰：「此一喝未有主在。」僧又喝曰：「那個男子不丈夫？」師便打，僧禮退。師曰：「元來不丈夫。」問：「工夫既到無心處，爭奈無心又隔關。還有不隔關底麼？」師曰：「石女腰邊裁兎角。」僧曰：「堪作什麼？」師曰：「鐵牛背上刮龜毛。」僧曰：「一任風光滿眼。」師打曰：「未許你在。」師住持五載，值耿藩之變，閩中板蕩。嘗有兇寇持刃入山，覩師道貌，皆羅拜而去。由其慈悲化人故，叢林禮樂賴以如故焉。戊午春，退隱榕城道山，即以是冬十一月十九日入滅於三皇殿。世壽八十，塔於黃檗佛座峰之麓右隴。語錄上中下三卷，隨大藏流通。

第八代明淨清斯禪師

派行真淨，號別菴，漳州海澄縣林氏。幼習儒，年十七禮仙遊縣寶幢山龍華寺德瑞公為師。二十二受具戒於泉州招慶亘信和尚處。因閱《五燈》至「舜老夫問古鏡未磨因緣」有省。值隱元國師至龍華，師問：「南泉斬貓，意旨如何？」拜未起，國師一踏踏到師。擬開口，國師連踏兩踏曰：「我今日為汝困徹。」師直得通身汗下，遂侍國師於黃檗，服勤二載。甲午，國師應扶桑請；師以親老不敢遠行，歸幢山，書《華嚴》以壽雙親。仍登檗山，時慧門和尚主席，一見即問：「清兄何不倒却門前舊剎竿？」師曰：「推倒易，扶起難。」門曰：「你試出手看？」師打筋斗而出。遂嗣之。順治庚子秋，司理李公其蔚請住同安真寂寺。寺為希運祖師與唐宣宗所居處，浴龍池遺蹟尚存，李公請建立宗旨。康熙十六年丁巳，福清邑侯鄧公獻英請主席黃檗。上堂：「大丈夫須决烈掀翻從前窠臼，直下斬釘截鐵，拋下栗棘蓬，拈却乾矢橛。君不見，黃檗老婆心太切，六十棒打得臨濟腰折。後代兒孫不丈夫，便向大愚處甄別。與麼當作叅禪，敢保老兄驢年未瞥。山僧不惜眉毛，為你抽釘拔楔。」擲下拄杖曰：「拈華微笑，乃清時之奸雄；斷臂安心，為肇亂之讒賊。」喝一喝，下座。特造國師齒髮墖於松隱堂，並甃肓龍橋。庚申秋退席，復為眾請，載住二年。壬申應南林請，癸酉重興南林。乙酉九月望日示微疾。二十日早，命侍者具觚翰，自述出家至叅訪、出世，本末因緣，凡數百言。復自撰塔銘。未刻，令取水淨身，跏趺告眾而化。壽七十七，臘六十五。塔全龕于黃檗塔菴公媽塔右崙。語錄四卷刊行。

第九代明晟天池禪師

派行寂晟，字雲崖，莆田縣闊口陳氏子。生不啜乳母，以米漿養之。及長，肌體鮮瑩。十七求無波師剃度，母告之曰：「出家非細事，當如孀婦守節。」師即佛前發誓：「律身不精嚴，心地不悟明，應墜泥犂。」崇禎辛巳入檗山領戒，問隱元國師曰：「比丘二百五十戒，如何是正戒？」國師提起數珠曰：「是正，是邪？」師曰：「與麼奉持去也。」國師便打。次謁九座獅林，暢問兜率悅三轉語，三問三被打。至第三棒倒地，半晌方甦。林曰：「任你百問吒吒，我只一棒打到底。」師此時便會棒頭落處。復謁亘信彌，後再見國師於龍泉。國師垂語曰：「只如無面目真人，三頭六臂漢一齊去到，作麼生煆他，向者裏道一句看？或答，一槌百雜碎。」師曰：「團團原不費鉗鎚。」國師為首肯。時慧門和尚分座，師每從咨請。一日，門出《拈古》示師，中有拈「大隨覆龜」語云：「直饒覆却，皮骨已露。」師從前疑滯，渙然氷釋。侍門隱於泉之誌公洞，厯遷檗山。丁酉歲，受門囑掛瓢斂石。丙辰，移錫福州仙宗寺。壬戌春，清斯淨禪師退席黃檗，薦師於當道，請繼席。開堂，僧問：「賓主相逢即且置，大振宗風事如何？」師卓拄杖曰：「撑天拄地。」曰：「八字打開無向背，明明露出法王身。如何是和尚出身處？」師一喝，乃曰：「白棒橫拈，誰敢當鋒？吹毛倒握，乾坤失色。掀翻是非窠臼，截斷生死命根。命根既斷，則上無攀仰，下絕己躬，赤灑灑、明歷歷。所以諸佛出世為大事因緣，祖師西來直指見性成佛。敢問諸大德，性作麼生見？佛作麼生成？於此洞明，新黃檗出世已竟；其或未然，不妨更下註脚！」遂卓拄杖，下座。丁卯春，退隱仙宗。甲戌六月初示微疾，二十一日午刻沐浴，二十二日書偈，拋筆而逝。壽七十二，臘五十七，塔於仙宗東岡。語錄十卷行世。

第十代明謙惟吉禪師

派行道謙，號易菴，本邑逕江林氏。年十三，禮良冶導師披剃。一日，冶問：「昔僧問古德：『如何是清淨法身？』德曰：『山花開似錦，澗水湛如藍。』汝且道那一句、那一字是明法身邊事？」師曰：「總沒交涉。」冶曰：「畢竟作麼生？」師曰：「只在舌頭邊。」冶頷之。甲辰夏，受囑隱于獅子巖。癸丑，充黃檗第一座。明年，出使日本，奔奠祖喪。至溫陵，候舟五閱月，不果，旋居福省臺江之白龍菴。康熙二十七年，受請繼席黃檗。上堂，以拂子向空中點曰：「者一字，流通古今，該括天地。三世諸佛東說西說，未曾多着一畫；歷代祖師橫說竪說，未曾少着一畫。既不多不少，畢竟完完全全。磨而不磷，涅而不緇，圓陀陀，淨躶躶。拋向空前，打鼓普請，看還有人識得者麼？若也識得，毘盧印由汝東搭西搭；如或未知，要見西天碧眼胡，何只迢迢十萬程！」己巳秋退席，囘居白龍菴。師生崇禎甲戌正月二十七日辰時，寂康熙丙戌年九月初一日。壽七十三，夏六十。奉遺蛻藏於黃檗尊宿墖。

第十一代明洽渾古禪師

派行普洽，莆人，心貫律師胞弟也。十歲隨兄往鷺峰，從心密師薙落。二十一同登黃檗叅慧門和尚，門問：「汝在家作何工夫？」師曰：「看『萬法歸一』話。」門曰：「汝即今歸一也未？」師曰：「金烏東上，玉兎西沉。」門曰：「這後生，且禪堂裏安頓。」明年受具戒，入居侍寮。一日，門問：「趙州道狗子無佛性，汝作麼生會？」師曰：「知音不用頻頻舉，達者須知暗裏驚。」門曰：「趙州又道有，汝作麼生會？」師曰：「踏着秤鎚硬似鐵。」門曰：「汝他日為人，若有人問汝『不作有會，不作無會』，汝如何答他？」師曰：「老老大夫，舌頭拖地也不知。」親依八載。癸卯，門退席，始承付囑囘莆，卜居儀菴。康熙庚午春，郡守王公原直請繼席黃檗。上堂：「黃檗門下真不藏假，雖然生成孤硬，從無之乎也者。任他瑞鳳祥麟，難免亂罵亂打。倘非嫡骨兒孫，徒云一期過夏。」以拂子畵一圓相曰：「只個圓陀陀、赤灑灑，闖頭多、入頭寡。分付叅玄上士，到此慎勿苟且！」壬申退席，戊子應莆鳳山請開法。晚年，縉紳姚黃甲延居七星龍光寺。康熙五十八年八月十七日，說偈坐化，壽八十餘，塔于仰天巖側。語錄二十卷行世。

第十二代明逕壁立禪師

派行如逕，本邑逕江林氏。父士秉，母鄭，祖肇修。乳名信，生崇禎壬午年五月念七日寅時。年十六，從逸然禪德披剃。二十二，往漳南山怡石和尚處受具。康熙丁未冬，蓮峰大師開法仙遊龍華，命司記室。解制，抵南安雪峰叅如幻瘦松老人。機緣不契，遂出嶺，遍謁資福靈機觀、靈隱晦山顯、檀度南菴依諸大老。後囘閩，見虛白和尚於黃檗。尚問：「千里歸來，如何通信？」師竪起拳曰：「只有這個。」尚曰：「還別有麼？」師曰：「猶嫌少在？」尚笑而頷之。癸丑夏，尚將示寂，取衣拂授之。乃入仙溪東山靜住，菴居萬峰之巔，惟事耕種以資饘粥。又居太平古院。癸酉秋，繼席檗山。據室云：「這裏是運祖法席，當日臨濟大師喫痛棒之處。山僧今日忝紹家法，合有六十痛棒要人喫在。直下若解承當，堪稱出羣，須是英靈漢，敵勝還他獅子兒。」以拄杖卓一卓，便起。扶桑國太和山千呆和尚請，上堂：「達磨西來，吾祖東邁，後先渡海振宗風，芬芳挺出孫枝秀，根本猶忻與我同。」呈起書示眾云：「諸人還見麼？此乃我千翁法兄和尚，遙向水天萬里之外、扶桑國內太和山中，高持祖印，獨振伭猷，傳持黃檗宗旨，挽囘濟水頹波。道重國主，榮賜紫衣。茲承信物，遠至祖山，實愧無似，獲分寵光。只知欣慶，未能舉揚。」甲申夏，退隱惠安縣雲門寺，重建院宇。相國李文貞公為之書額。戊子春，寧化縣東山寺結制，閱二期，歸玉融黃檗。戊戌冬，再住本山，道風益播。雍正甲辰四月十二日，說偈訣眾而化，塔本寺頭亭。壽八十三，臘六十七。語錄《千仞山集》十卷行世。

第十三代實任仲祺禪師

派行道任，莆田任氏，法嗣清斯和尚。廣嚴菴主宏用領信女葉太奶請，上堂云：「信女傾心結預修，不辭寒暑入山遊。也知為瑞為祥處，惹得天花落未休。諸人會麼？諸佛放光明，共說實相義；希有諸比丘，是中難比議。」驀拈拄杖云：「還見山僧拄杖子麼？朝往西天，暮歸東土，向諸人道，有世界以音聲為佛事，有世界以香飯為佛事，有世界以出入息為佛事。」復呈云：「且道者箇世界將什麼為佛事？」復卓云：「等閒識得東君面，萬紫千紅總是春。」送諸祖牌位入祖堂，捧起牌云：「撑天拄地播宗風，千古何人識祖翁？不是兒孫翻一轉，爭教大地現慈容？故我諸祖老和尚，出則千雷殷地，歸則十日沉空。不但描畵不得，而且尋覔無踪。茲維九月，令屬三秋，依舊諸祖老和尚在任上座手裡。既在不肖手裡，更冀老和尚是法住法位、世間相常住。為甚如此？列坐堂中脩供養，千燈續燄永昌隆。」遂安領眾大展三拜。寂八月念八日，墖造莆之雙峰寺右邊。

第十四代明標良準禪師

派行宗標，觀幻道人其別號也。泉州銀同人，父乾用林公，母黃氏，九月十九日誕。年十七，開元紫雲寺淡源耆德為之薙染。越年，禀承天寺時現和尚戒。甲寅春，檗山謁本師廣超老和尚。喫茶次，本師問：「年多少？」答云：「二十有二。」本師云：「貌何老也！」答云：「煩心。」本師云：「心在什麼處？」當時被徵，無言可答。本師拈龍眼云：「請。」又不能酬對，遂求掛塔。雖在禪堂叅請，而終日迷悶，不知心在甚麼處。因入侍寮，朝夕咨叩。乙卯春解制，蒙囑累歸，挂錫清源。戊午，奔本師喪，時住紫雲清居。辛酉，造本師墖于萬福之佛座峰麓右壠。康熙四十七戊子年，主席黃檗。立兩序，上堂：「叢林之興在乎得人，不在眾之多寡。所以烹金琢玉，須資作者鉗鎚；衛道扶宗，必仗赤心兄弟。交為肘臂，共作主賓，便可以發大機，顯大用、布慈雲、降甘雨。如龍得水，似虎靠山。不惟扶[監-皿+立]禪林，抑且流通正眼，豈不大丈夫慶快平生乎哉？敢問大眾，如何是慶快事？運斧逢佳匠，知音遇子期。」未幾，即旋舊隱。康熙六十年，開元準提閣諷《華嚴》祝聖，四方雲集求戒，亦方便勉應。雍正二年甲辰，福清邑侯張廷琰、總戎蔡晏復敦請，再住黃檗。九月十一日進院結制，開爐，上堂：「雪花六出，山寮各下煖簾；楓葉高飛，將見堅氷踵至。滴水滴凍，天寒人寒。一向冷氷水，未免凍殺黃檗。用無煤炭，大開火爐，堂內煖氣既已相接，門外冷語自然不聞。七尺單前跏趺雙足，三條椽下衲被蒙頭。如來禪、祖師禪拈放一邊；西來意、東來意終無巴鼻。萬緣都放下，一事不關懷。雖然自自在在，秪是不許瞌睡。若瞌睡時，一棒打折汝腰，莫言不道。」丙午四年退席，陞座云：「去住吾人本自由，何曾戀戀到三週？平生脊骨硬如鐵，處世襟懷冷似秋。空谷偶然雲出岫，疎林安得鶴常留？舊居樓閣重重現，彈指宏開任意遊。大眾即今暫別，聊申一言：『須念祖翁艱剏業，莫教田地等荒坵。』」辛亥八旬，復就開元宏戒。甲寅十月十二日，自撰塔銘示寂。坐七十二夏，壽八十三。塔全身于黃檗桑池園三塔右側。語錄八卷，隨大藏流通。

第十五代實玉靡瑕禪師

派行淨玉，號也山，泉州惠安縣莊氏。父麟公，母何，生順治辛卯。年十一，禮仙遊普慧寺隱凡淳翁薙染，乘天池和尚戒，遍叅為霖沛、天笠珍、超果弢頴、金粟石菴、香林石璞、福嚴巢庵，後于本師清斯老人處打失鼻孔。康熙五十四年十月初五日嗣席黃檗。起七示眾：「牢關把定，凡聖不通。生按牛頭，縛住驢脚。活埋百丈野狐，裂破那吒亞目。威音王已前，婁至佛已後，直下坐斷，不起一見。正令行時，髑髏粉碎。忽有個六根不具、七識不全底，更入紅爐煆成個甚麼？」良久云：「七日後看。」壽八十，寂十一月初十日。語錄二卷、《吳越草》一卷行世。

第十六代實存碧遠禪師

派行普存，號恒山，莆田蘇氏季子。父明友，母陳。誕康熙壬戌年八月初十日午時。年十二，禮莆永泉寺慧陀禪德落䰂。嗣渾古和尚心印。雍正丁未閏三月主席黃檗。烱微公等應聘扶桑，請陞座云：「銀蟾東吐正秋凉，一葉扁舟泛海洋。非是看山兼玩水，為承祖席應扶桑。」揮拂子云：「此乃烱公法侄，暨列位西堂，法相圓明，因緣會遇，受聘單于。」設齋告眾：「昔長住而不行，今長行而不住；始透關棙子，已出荊棘林。得佛祖大機，全歸掌握；開人天眼目，如意指揮。名馳海外，國王詔請慇懃；品貴中華，龍象侍隨左右。祖庭制此寥寥，幸託諸君丕振。宮中府中俱為一體，安邦樂業。鼓腹謠歌德分明，主化道契物情機。且道臨岐相送一偈怎麼生道？」竪拂子云：「兩地同明月，乾坤秪一坵。從茲揮手去，顧祖在囘頭。」乾隆癸酉年三月念七日巳時入滅。塔永泉西邊，坐子向午。

第十七代(缺)

第十八代實聖濬微禪師

派行際聖，號哲菴，泉州同安縣林氏。丱歲從仙遊龍華寺拙巖公祝髮。秉仲祺和尚戒，嗣太祖清斯老人法。雍正辛亥主席黃檗。開戒，上堂：「沙彌行滿，潔淨心身星月朗；比邱戒進，端持律行雪霜清。是以眾生受佛戒即入諸佛位，與從上諸佛、諸祖、諸大菩薩同一鼻孔出氣，仝修仝證，仝入仝得。到此則人天路絕，物我無殊，心、佛、眾生，三無差別。佛是已覺之眾生，眾生乃未覺之佛。故云：一切有心者，皆應受佛戒。即今諸人不遠千里，發殊勝心，登黃檗堂，求上品戒。且上品戒作麼生受？」以拂子擊香案云：「不是一番寒徹骨，怎得梅花撲鼻香？」生康熙丙辰年七月念七日，寂乾隆癸亥年八月初四日，壽六十八。塔全身於黃檗大垻底。

第十九代實心傳印禪師

派行如心，號鏡菴，莆田林氏。禮福清白象菴雪嵩公為師，嗣壁立和尚法。主席黃檗，過靈石，偈云：「蒼霞亭入古叢林，俱胝當年住此岑。一指傳來風愈遠，九峰叠出晝常陰。芒鞋竹杖探名蹟，蘿逕松門欵素心，最喜清溪春信好，桃花流水得相尋。」退隱象菴，塔在菴後左邊山麓。寂七月念六日。

第二十代實昂晦谷禪師

派行真昂，本邑鄭氏。依壁立和尚薙染，並承衣拂主席檗山。寂臘月念二日，塔全身紀遊亭裡大路上。

第二十一代際勤曇慇禪師

派行衍勤，福清王氏。幼從莆田西來寺純證禪德脫白，嗣仲祺和尚法，主席黃檗。小桃源偈曰：「靈源一悟在桃花，學種桃花興不賒。若有漁郎來洞口，此間便是武陵家。」寂二月念四日。

第二十二代實晃清亮禪師

派行界晃，號萬峰，莆田人，姓顏。禮邑之石泉寺若驥公脫白，秉為霖和尚戒，傳壁立老人心印。乾隆辛酉，黃檗開戒：「我有大妄語，對眾頻頻舉；佛法陷平人，不許去與取。」[監-皿+立]拂子云：「者個是佛耶？是法耶？汝諸人作麼生？去者個，非佛耶？非法耶？汝諸人作麼生？汝若去不得又取不得，汝現前若長若幼，豈不全身在裡許，還有跳得出者麼？若也跳得出，過在山僧，諸人無分；若也跳不出，過在諸人，山僧無分。且道總不恁麼底人又作麼生？少間於戒壇之上與諸人道破。」下座。後退居舊隱，壽八十餘。誕十月初三日，寂六月念四日。塔在石泉右邊，坐丁向癸兼未丑。

第二十三代際愚朗純禪師

派行了愚，號厚山，仙遊人，姓蔡。丱歲從邑之龍華寺濬微和尚芟染，並承衣拂。乾隆癸亥八年八月初三日嗣席黃檗。冬至陞座：「開爐第三日，正是冬至節。一陽復來生，羣陰盡消滅。梅蕊放南枝，簾櫳綻玉屑。時時示當人，人胡不自瞥？須痛切，真秘訣，殷勤提出為君說。未肯說，笑欲絕，塵說剎說熾然說，直說竪說縱橫說。任教說有百千言，總似眼中重着楔。」喝一喝，下座。生康熙癸酉年十月初七日，寂乾隆癸未年十二月念五日卯時，世壽七十有一。塔在黃檗寺前吉祥峰後崙。

第二十四代際傳心然禪師

號積翠，莆田白塘李氏。四歲禮誌崑公落䰂，傳仲祺老人心印。乾隆戊辰年三月十二日嗣席黃檗。中秋上堂：「拈來一片月輪秋，照徹閻浮百萬州。滿眼清光何所似？娟娟如水遍天流。」復舉：「寒山子云：『吾心似秋月，碧潭光皎潔；無物堪比倫，教我如何說？』山僧今夜放出一輪秋月，獨耀乾坤，光吞萬象，皎潔無塵，豈中秋之月可比？虛明絕待，非照世之珠可倫。但要諸人高着眼睛，向此一輪秋月中[跳-兆+孛]跳得出。如或未然，今夜月明人盡望，不知秋思落誰家？」以拄杖卓一卓，下座。結制上堂云：「從來黃檗出良工，大冶宏開紹古風。猛火一團禁不住，直教烈焰亘天紅。山僧今日開爐，有點鐵成金之妙手，豈特銀孩兒一鎚打就，金彈子一火鑄成？任是焦頭爛額底漢，到這裏便能令其見山是山，見水是水。則三藏十二部、千七百則葛藤，無不洞然了徹。且道怎麼生是洞然了徹一句？」遂喝一喝云：「開爐不解甚肝腸，大地山河盡舉揚。但愛諸人叅得透，更無佛法可商量。」除夕小叅：「年窮此夜欲如何，却笑北禪事太多。若解山僧分歲意，大家齊唱太平歌。所以道，一年三百六十日，今宵正是結交頭。山僧也無奧妙理與汝商量，也無奇特句子與汝解會。秪藉此一盞青燈，數杯苦茗，與諸兄弟談箇守歲事情。雖然如是，且如何是守歲事情？」遂顧示左右云：「明年更有新條在，惱亂春風卒未休。」誕康熙戊辰年四月念四日午時，寂乾隆壬申年三月初四日酉時，世壽六十有五，臘六十一。辛卯年葬嵩山祖塔，坐癸向丁。語錄二卷、《幻隱集》一卷行世。

第二十五代際深智泉禪師

派行如深，雪華公徒，法嗣咸照瑞木和尚。乾隆壬申繼席黃檗。臘八戒期上堂：「法鼓初鳴，卿雲藹藹，交集人天，雪山現在。瞿曇覩星，菩薩圓戒，妄想蠲除，不憎不愛。智慧莊嚴，無罣無碍，信解受持，終身頂戴。等閒踢倒須彌，照顧眉毛臉黛，叅得面目本來，共入毘盧性海。」卓拄杖，下座。後退居本邑福興院舊隱。乾隆五月初五日示寂，塔在檗山紀遊亭裡大路墘。

第二十六代達崗傳陵禪師

派行如崗，莆田宋氏子。十歲依福清資福寺大照公薙染，秉石龍和尚戒，嗣大機老人衣拂。乾隆間主席黃檗，偈酬陳居士善：「香臺遲選勝，佳日記春秋。蠟屐尋前約，吟筒遞遠愁。神馳三島鶴，夢醒六窻猴。即景皆成詠，奚須秉燭遊？」後退隱舊居。九月念四日入滅。

第二十七代際郁湛青禪師

仙遊林氏，傳靡瑕和尚心印。乾隆丁丑繼席黃檗。開戒上堂：「向上一着，人人本具；匡宗一念，個個不無。所以山僧住高田，木食草衣，自遣居山逸興。今住黃檗，匡徒領眾，少酬出世平懷。若以提持箇事，大似行人負重担，將過獨木橋，恐教失脚。既得橋已過矣，自有一路坦平，東西南北任人所之。及乎到家之時，便稱慶快。汝諸人昨日沙彌戒已受，今朝又進比邱，亦如行道之人從遠地歸，將隣家舍矣。但山僧尚有一寶未然舉似，更待八日明星現時，對人天眾前呈似諸人。然知此事且置，只知竿頭進步一句作麼生道？他家自有通霄路，不向如來行處行。」

第二十八代際位若育禪師

號蓮隱，仙遊謝氏。父仁升公，母李。十歲禮本邑大中三會寺肅安耆德剃度，受仲祺律師滿分戒，嗣靡瑕和尚衣缽。乾隆庚辰二十五年三月初四日主席檗山。立兩序執事，上堂：「一水無以和羹，一木無以搆室，一絲無以成文繡，一音無以諧琴瑟。况叢林大任，尤非一人之力，必藉昆仲同心，股肱輔弻。所以楊岐佐慈明，睦州扶黃檗，名顯千秋，功流當日；法苑儀型，宗門矜式。諸大德須委悉，見義勇為，毋固毋必，顯煥緇林，匡扶法席。馬無千里漫追風，鶴有九臯憑展翼。」寂乾隆十一月二十日，舍利塔造屏嶂峰麓。語錄四卷行世。

第二十九代際茂道林禪師

莆田陸霞寺應佐耆德徒，並承心印。乾隆二十六年辛巳臘月嗣席黃檗。金蓮寺用來韜翁掃福嚴費隱法祖墖，請上堂：「巍巍寳藏翠崚嶒，濟濟兒孫遶墖前；百里到來伸祭掃，心香馥郁遍三千。遍三千，拜福嚴，祖印遞傳金蓮閣，源流不紊一家禪。是以世尊拈華，迦葉破顏笑；達磨面壁，神光傳心印。須遇這個人，方明這個事；要行者個事，還他者個人。秪如羯磨韜翁飲水知源，酬恩有自。不辭跋涉，登山報本一句作麼生道？」竪拂子云：「鴛鴦枕上雙痕淚，半是思君半恨君。」

第三十代際萱雪椿禪師

號莊齡，派行衍萱，莆田許氏。少聰悟異常，經偈過目不忘。福清應峰寺純陽大德見而器之，年十九為之披剃。乾隆辛酉臘，得清亮和尚具足戒，承碧遠老人心印。精持《華嚴》，寒暑弗輟。乾隆癸未主席檗山。啟戒上堂：「法昌搬羅漢圍爐，人貧智短；靈雲見桃花悟道，馬瘦毛長。雖然各見一邊，未色互相鈍置。老僧今日開戒，不用如何若何，只要諸人着些精彩，稍遲疑，灼破頭顱粉碎。秪如心不是佛，智不是道，劍去久矣方乃刻舟又作麼生？不妨於三條椽下、七尺單前仔細摸索看。忽然摸着鼻孔，便知道不遠人。」喝一喝。後退居應峰舊隱。誕康熙庚午年七月念四日午時，寂乾隆辛卯年十月初五日酉時，世壽八十有一，臘六十二，全身塔黃檗下棋壠塔菴左畔。語錄二卷，隨大藏流通。

第三十一代達盛慧隆禪師

派行真盛，莆田蘇氏，康熙壬辰年五月初一日辰時誕。十歲依福清江陰東嶽寺智才公落䰂，從濬微律師完具，得智石老人衣拂。乾隆甲申年主席黃檗。臘八上堂：「昔，周穆王癸未三年臘八是世尊成道之日，今乾隆甲申二十九年臘八是新菩薩圓戒之辰。人去二千餘載，道傳百有餘代。世界總無殊異，佛法不分今古。清晨天柱峰頭明星燦爛，與正覺山前昔日無異，若能見此了悟，奚必三秪煉性、百刧煉心？茲者人人登具足，個個入圓明。趂斯慶讚之期，與汝等同向大殿禮釋尊如來，叅究奇哉奇哉話頭可也。」以拄杖子引行。乙未退席于後坪，構西巖寺靜住。丙午年八月念五日巳時入滅，世壽七十有五，臘六十五。塔全身黃檗環翠亭側。

第三十二代了鏽極鋒禪師

派行空鏽，號魯川，莆田林氏。生康熙戊戌年七月念三日。髫齡禮仙遊龍華寺愧立禪德薙髮，秉曾師祖朗純老人戒並承心印。乾隆丙申四十一年三月十八日繼席檗山。結制上堂：「黃檗由來爐火烈，純鋼打就無頑鐵。逗到于今法式微，規模套數盡虛設。忝住持，難補缺，諸人擂鼓請持綱，及此冬期制要結。伎能檢點皆平常，沒甚稀奇好秘訣。與君只約法三章，聊以循途而守轍。第一、日中粥二時，囫圇吞下須防咽；二章、夜裏長連床，本有光明休撲滅；三者、山門殿裏磚，行來行去踏無裂。九旬禁足好安居，二六時中惟結舌。長期短限總無關，秪要人人都打徹。」寂乾隆辛丑年十二月念七日子時，墖在龍華寶幢山麓。

第三十三代了祥慧國禪師

派行真祥，覺五其別字也。仙遊縣許天常公子，母丁氏。十齡從福清縣福廬寺智閑導師落䰂。弱冠，依萬福心然和尚毘尼法席，遍探律藏，遂稟具足戒。叅海內宗匠六十餘員，未徹底蘊。一日過赤㠌，停舟三十六㬵湖，值潮漲洶涌如雷從脚下震，大悟本來，遂有「拄杖橫挑海一盃」句。克明老人見之，首肯，深為印證焉。乾隆丁酉，郡邑縉紳、本山耆宿敦請開法，却之者再。己亥入院，百廢俱舉。波旬雲擾，鎮之以定。疏經內翰孟諱超然請上堂，九禪客俱出問話，師以拄杖橫按住。照成師問：「如何是《法華》細繹一乘說？」師云：「窮子三車城外决。」進云：「如何是《般若》尊崇兩足稱？」師云：「梵王百部法中因。」「如何是法門舒掌《楞伽》語？」師云：「迥絕達摩文字。」舉進云：「如何是《方廣》惟心法界觀？」師云：「秪從兜率內宮看。」奕賢師問：「如何是秘藏涅槃禪海重？」師云：「指南總得三經用。」進云：「如何是大乘《金剛》无所住？」師云：「天龍八部聲聞懼。」進云：「如何是淨名菩薩道塲寬？」師云：「最上恒教十力翻。」進云：「如何是神通《寶篋》不思議？」師云：「日象三秪妙覺知。」師問宏槃師：「如何是《華嚴》云『普眼菩薩欲見普賢不可得』？」問希椿師：「如何是《法華經》云『如來如實知見三界之相』？」問幻住師：「如何是《楞嚴經》云『吾不見時何不見吾不見之處』？」問定覺師：「如何是《圓覺經》云『一切障礙即究竟覺』？」問不愚師云：「如何是《般若經》云『滿慈白佛觀前義』？」眾無對。普青師、惠嚴師繞法座一匝，振錫三聲而退。乃云：「離性離相，非異非同，無垢可磨，無塵可染。三糸淨印，楷定疑關；八識真燈，照開闇室。渡迷津以寶筏，邀失路以金繩。空不自空，因性故空；有不自有，因心故有。至於六十二見行徑，三十七品願源，非五色之能盲，豈四維之可量？《法華》一乘之說，《般若》兩足之稱，《方廣》法界之觀，《楞伽》法門之語，及以《涅槃》之秘藏，《淨名》之道塲，《寶篋》之不思議，《金剛》之無所住，皆是匯百川為一滴，摶百藥為一丸，融釵鎦為一金，攪酥酪為一器。如坯經鍛，似畵得膠，從麻出油，從木出火，毋須擬議，宜細叅尋。」庚子仲夏晦前五日，議謝檗山事，謂眾曰：「明年此日能於廬峰相見乎？」主事岡測。辛丑春杪，退居十笏軒靜隱。五月二十日晨興，沐浴、禮經、十號。飯畢書偈云：「昨夜問龜哥，報道今朝吉。」復留最後句掩龕云：「五十六年與世呆纏，挨到者裏一切了然聻。便封。」載問(光)等：「日中未？」(光)答：「正午。」遂瞑目泥洹。時忽風雲慘淡，禽鳥哀號，入那伽定，容色怡然，頂心猶溫。世壽五十有六，坐四十七夏。塔於黃檗之下旗壠，首癸趾丁。語錄四卷入藏。

第三十四代達捷開科禪師

派行繼捷，仙遊張氏。父宗定公，母劉。九歲依邑之九座寺文興上人披剃，嗣而煌老人衣鉢，從慧隆和尚納具。乾隆辛丑嗣席黃檗。祈雨，上堂：「陸地龜紋實可悲，萬民望切在斯時。蒼天急慰蒼生意，鞭起青龍甘澍施。柟檀通上闕，聖眼鑒微私。」遂焚香默念真言。復喝一喝云：「摩斯急聽真言勅，盆雨淋漓遍四維。上帝臨民皆赤子，有求必應豈延遲？」語錄四卷行世。

第三十五代際念了情禪師

派行真念，莆田姓劉。幼從福清松隱堂智白大德芟染，傳晦谷和尚心印。乾隆辛丑嗣席黃檗，六月念四日示寂。全身葬于紀遊亭大路上本師仝墖。

第三十六代際璽珩玉禪師

派行通璽，號琢菴，師福清白象寺明璣大德。乾隆戊午從曇慇和尚圓戒，嗣傳至導師衣缽。壬寅臘開法檗山。授戒上堂：「開斷際壇塲，授婆離戒律，進步毘盧境界，遊神華藏行門。削髮披緇，明心見性；親登般若，直證沙彌。諸人能明如是，即入薩婆若海，便躋阿那律門。祛忍土之迷塵，植秪園之勝果。翻三界為精舍，舉十方作會源。齋剎海之聖賢，滿恒沙之誓願，得象王之廻顧，等鶖子之神通。且道因齋慶讚一句作麼生？」舉竪拂子云：「解脫根塵無着跡，磨開心鏡自分明。」康熙己亥年五月初五日卯時誕，乾隆七月念六日巳時寂。塔舍利于本山馬鞍嶺。

第三十七代達鑑成瑛禪師

派行慧鑑，仙遊吳氏。父元疇公，母黃。十歲從邑之三會寺而煌公得度並傳心印。乾隆癸卯嗣席黃檗。上堂：「春風開竹戶，夜雨滴花心；一一示西來意旨，明明闡格外玄音。天不言，四時行；地不言，萬物生。祖翁留片地，的的得耘耕。除却無明草，靈苗自發榮；心王不妄動，六國罷行兵。」卓拄杖云：「寰中天子垂裳治，不動干戈見太平。」語錄四卷，隨大藏流通。

第三十八代了心慧長禪師

派行真心，莆田朱氏。年二十七從福唐九龍寺智見大德祝髮，秉智泉和尚戒，承珩玉律師心印。乾隆庚戌繼席黃檗。啟戒上堂：「萬法是心光，諸緣惟性智，本無迷悟人，只要今日志。所以千巖和尚道：『叅禪為第一，受戒為第二，福田為第三，梵行為第四。』這四事，什麼解得去也？菩提樹下菩提長，般若光中般若根。」卓拄杖，下座。生雍正甲辰年三月十四日子時，寂乾隆五月初九日。壽七十七，臘五十。塔千指菴右側山麓。

第三十九代達埒承垠禪師

派行廣埒，福清林氏。年十三從邑之香城寺有珠禪德脫白，秉智泉律師戒，傳智睦公心印。嘉慶丙辰臘月開法黃檗。啟戒上堂：「佛祖之道，仰之彌高，欲學心志，貴要堅牢。譬架樓臺，先須基實，基若不實，總成百尺也是徒勞。汝等不遠千里而來大戒，可謂至誠者矣。古云：『一切有心者，皆得授佛戒。』豈唯毘尼律部十支三聚而得受持，凡世出世間法種種諸因緣，無不可學而得成就。汝等既登寶壇，更須培增精進，積修妙果以報佛恩。」寂嘉慶三月念二日，塔于塔庵右崙。

第四十代達光道暹禪師

派行宏光，一菴其別號也，閩縣林姓。父右武公，母吳氏，娠有年餘，夢吞摩尼。誕乾隆乙亥年八月初八日，白衣重胞，襁褓尠言笑。晬辰，適師祖慧滿耆德分衛舍間，見如舊識，愉悅不已，遂為摩頂命名。齠齔，界泉導師携就妙音古剎削染。冠，依西巖律師納具。令看「無」字，昕夕叅究；質疑慧國老人，獲臻閫奧，即承印可。五車三乘雖已了了，文龍義虎之稱亦俱，不屑譍就，迺徧游燕趙吳楚叢席講肆，扣擊毋倦。辛丑甲辰，迎鑾江上，嵇、彭二中堂有「無字尊者」之目，延住越之招慶、豫之延慶。嘉慶丁巳主席萬福，甲子開法崇聖。結制上堂：「夫佛知見者，平等圓宗，妙明正覺，無生無滅，不去不來。扶桑國師竪底是兩股火，又道山遠祖搬底是一堆土塊，紫雲老人剩底是蘆花柳絮麻線竹針。今日黃檗十字街前渾身泥水，擘開乂口等箇人來。不管山河日月、草木昆虫、石頭瓦礫、木杓笊籬、醢醬鳧茈、餚膳衣服、貓頭龞鼻、驢脚龜毛，一並收拾，緊扎袋口，極力拋向香水海中，九旬淹殺，免得魔魅人家男女，大功德在。」請首座宏敏公，上堂：「輝今耀古胸襟，探寶珠於驪龍穴底；揭地掀天手段，解金鈴於虓虎頷中。標榜人天，紀綱佛祖。傾湫破浪，直垂千尺絲綸；攫霧拏雲，陡起一聲霹靂。全生全殺，照用歷然；有卷有舒，主賓煥爾。扶勷講席，輔建宗猷。共竪光明幢，齊通正法眼。羽翼功成，藉大鯤之變化；爪牙力擴，昭元豹之文章。欲要得人，須憑知事。」良久，顧大眾云：「正與麼時，且道與上來說話相去多少？如若不會，問取堂中第一座。」端午上堂：「節屆中天，時當日午。鬱壘神荼，門前耳語。駕起蒲龍，招來艾虎。拈須彌槌，擊鹽官皷。打神山鑼，撒極樂土。唱德山歌，起道吾舞，舉趙州無，談雲門普。海藏龍宮，天堂地府。摩囉摩囉，蘇嚕蘇嚕。」拍禪床云：「赤口白舌悉消除，朱雀黃旛皆伏俯；千妖萬怪永潛蹤，百毒五氳齊服肚。」喝一喝。辛酉再退本山席，獅菴靜住，續修《五燈全書》。省垣紳衿延就雪峰崇聖道塲結制，閱數期，退隱侯官妙音。丁卯又住萬福，輯修寺誌。造壽墖環翠亭側。語錄《遊戲三昧集》十卷行世。

第四十一代了鈺繼宗禪師

派行智鈺，號卓峰，福唐陳氏。九歲禮邑之香城寺承坅導師得度，從道林和尚納具，得了情律師印可。嘉慶丁巳嗣席檗山。上堂：「心本無心，心即不可說之心，而心不生。法本無法，法即不可說之法，而法不滅。不滅不生，獨露常存；明如日月，淨若氷霜。蕩蕩廓週沙界，歷歷遍滿十方。在聖不增一絲毫，在凡不减一絲毫。正是金剛不壞寶戒、佛性本有之根源。大眾還會麼？但得一番摩煉淨，當臺寶鏡絕纖塵。」卓拄杖，下座。《戒錄》序云：「嘗聞之師曰：『經者常也，是為人所常行之法，心印之傳皆由於此。其意旨幽元，難以言罄。所望解之者，剴切詳明，俾階前頑石聞之亦能點頭，則雪山面目始得其真。』奈余無宿慧，幼年薙髮，愚昧不明。如誦笤箒者，每誦笤而遺箒，誦箒而遺笤。但恐迄用無成，是以力持不已。近承闔邑紳衿、本寺耆宿謬推承乏。一經未諳，半偈無聞。僅遵不二法門，體如來之真心，愍眾生之妄想。指遺珠於髺上，云珠即在此；引窮子以歸路，曰此即爾家。亦何必旁徵遠引，歧途之外又遇歧途，絲染之中復遭絲染；至於似是而非，亡羊不返，日見差池。今者三藏之經博而難窺，一字之師約猶可守，唯是自以不知是知，知之若此；亦以無說為說，說也何如？爾等悉意皈依、傾心受具，諦聽余言：自茲以後，當求實行，勿務浮華。如此之外更無餘法。善護念、善付囑，勉之！勉之！無復饒舌。」誕乾隆乙丑年五月念五日，寂嘉慶十一年十一月十五日巳時。墖全身馬鞍嶺。

第四十二代悟春界陽禪師

派行通春，號初菴，莆田林氏。九歲依福唐黃檗慧實大德芟染，從慧隆和尚納具，慧恭導師傳以衣拂。嘉慶戊午梅月，本山開戒上堂：「靈機奮迅，妙用縱橫。栗棘蓬要汝生吞，黑竹篦忽然煥彩。鋸鬼角于泥牛頂上，拔龜毛於石虎腰邊。最初末後一齊撒向搕[打-丁+(天/韭)]堆頭、吉祥峰下。然雖如是，且道今日直進比邱具戒一句作麼生？無邊垢盡煩惱除，翻身便作真獅吼。」下座。佛誕陞座：「風不凉，日不熱，軟非綿，硬非鐵；呼龍為魚，證龜作鼈；指天指地稱尊，磕底頭破腦裂，如麻似粟。狠兒孫一棒打殺，除妖孽。除妖孽，沒交涉。」驀顧大眾云：「[母-(、/、)+〡]䭾喃軍茶利阿逸多室哩曳佉呬。采菽氏、大龜氏、鶖子、馬鳴、荳藪婆諸大如來菩薩，齊向山僧拄杖子頭上[宋-木+廣]㝗挻扔，稱冤呌屈，吅[口*口*口]昍昍，為汝諸人演說心地戒法去也。」曳拄杖下座。誕乾隆乙丑年五月初七日，嘉慶辛酉年十一月初八日說偈泥洹。塔于下棋壠。

第四十三代了曇自芳禪師

派行如曇，仙遊郭氏。生雍正甲寅年八月念七日亥時。十一歲邑之靈山寺璨玉耆德為之芟染，秉吾山石英和尚戒，傳恢立大師衣拂。嘉慶辛未嗣席黃檗。佛成道日上堂：「今日世尊成道，天氣恁麼溫和，大地無霜無雪，幽情愜我禪那，如寶中選其至寶，金內揀厥真金。」呈拂子云：「茲乃如來成道佳晨，正衲子傾心之際，惹得古今天下諸善知識，莫不慌慌忙忙、抖抖擻擻，各立境界，別轉家風。」竪起拂子云：「萬象漸囘春，梅花遲與早，直證如來禪，心明是至寶。大眾仍向殿中伸拜意聻，依舊有條只攀條，切莫兩相來鈍置。」下座，以拄杖引行，登殿拈香。山居偈云：「林泉受用愛斯居，處世漫漫豈獨余？李愿頻躭盤谷墅，王維深結輞川廬。竹松環繞青蒼映，春夏相交冷煖如。一息頓消灰百念，波波挈挈總皆虛。」摘茶偈：「含春紫莢倍鮮妍，一發清香挹曉烟。十指輕沾雲外露，拈來活對趙州禪。」

第四十四代了馨清馥禪師

派行通馨，蘭圃其別字也，莆田陳氏。乾隆己巳年三月十四日卯時誕。十歲，福清應峰寺慧海耆德為之脫白。弱冠，得慧隆導師滿分戒。歷證元猷，勤叅講席。檢討三車秘錄，灌慧蕊以恒春；搜羅九部微言，剪智燈而不夜。嗣承玉融慧璣老人法。道光四年臘月啟戒本山云：「菩提薩埵悉利莎訶。戒月圓明，炳臨剎土；法雲縹緲，彌佈山河。定水璇流，千尋瑩徹；靈山寶墖，一座巍峨。簾捲半林花雨，麈搖萬壑松濤。經卷蒲團六時風動，門搥拍扳一曲雲和。率性窮源明薩婆若，觀心面壁證那由他。寶律堅修阿鞞跋致，金剛不壞波羅密多。祇如歸家穩坐一句作麼道？聲聲舍那，念念彌陀。行也彌陀，住也彌陀，百千三昧樂娑婆。畢生菩薩摩訶薩，天上人間唱哩羅。」喝一喝，下座。五年十二月退隱舊山。丙戌四月念六日酉刻說偈曰：「七十年來有八年，蒲團坐破不知禪。今朝若問歸何處，大地虛空自坦然。」遂泥洹而寂。世壽七十有八，臘六十有八。語錄二卷。

黃檗山寺志卷六

重興隆琦隱元祖師原本

門弟子性幽獨往等編訂續修

監寺(道昱　道昇　道本　宗儀　開滋　永悅)副寺(惠秀　舜普　永施)仝靜寺(宗堂　宗愷　德科　傳圖　華懺　常澄　紹仁　本岐　紹修)校刊

外護(序、啟)

葢聞知賢者難，擇賢者不易；而其護賢者，又難於知擇也，而况永護教外別傳之正法乎！然則能知而不能擇，則所知奚益焉？能擇而不能護，則所擇又奚益焉？若惟能護而不能知擇，縱然幻起琳宮紺殿，遍滿娑婆，羣居勞侶百千萬指，成魔外法徒益其勞，曷有補于正法護乎？所謂知、擇、護三者缺一不可也。三者全備，則茲山也，靈鷲也，千古儼然一會，與金湯正眼並傳永久而無窮者矣。

序(十九則)

重興黃檗募緣序

(本邑)葉向高(大學士　諡文忠)

黃檗為宇內名山，梁江淹嘗有題咏，如「陽岫飛鸞彩，陰溪噴龍泉。」「鳥鳴丹壁上，猿嘯清虛間。」人傳誦之。寺宇宏麗，高僧輩出，自唐以來，稱大道塲。嘉靖間，燬于野火。僧正圓募緣小院于舊址之後，復重繭走京師請藏，竟無由達。淹留八年，卒死長安中，人莫不哀憐之。其孫興慈、興壽等欲成其志，時余在政地，日來祈懇，余亦不能為力也。甲寅秋，皇上以聖母升遐，思慕不置，廣為祈福。擇名山古剎分置藏經，海內共六處，而黃檗在其中。命中官王舉齎送，給內府金錢三百兩為路費，賜勅俾住僧守護。余告中貴之掌司禮者：「此荒山梵宇久廢，不足以煩中使者，不如使僧自齎之為便。」司禮云：「此聖上孝誠至念，且欲使人觀彼中山川形勝，誰敢阻之？」余時已得請歸田，遂先行。中貴行至淮，為盜所刧，盡亡其金，困苦不支。賴浙中丞劉公給以郵符，乃克致命卒事而歸。夫茲山自開闢至今，不知更幾千萬年，始得聖天子被之寵靈，不難遣中使、發帑金，跋涉萬里而來。煌煌帝命，熀燿于重巖深谷之中。父老兒童莫不奔走聚觀，以為曠古盛事。微獨山靈之幸，亦吾鄉里之光也。而祇林鹿苑鞠為蒿萊，貝葉琅函珍藏無所；委君命于草莽，寧非吾邦人之過歟？或者謂：「佛教荒唐，儒者所闢，不宜崇奉。」不知宇宙間既有此一種道理，自不可廢。以高皇帝之神聖，猶存其說。余在留都，見其剎名田徧滿畿甸，皆高皇帝所給賜也。黃檗之為道塲已數千年，重以今天子之命，可不恭乎？而正圓以區區一老衲，欲行其志，雖死不悔。其孫卒能成之，亦足見彼教之有人。而天下事苟有必為之志，天亦為動，無終格者。顧寺宇之興，非獨力所能就；余謹書此，以告于四方之善信，知發心樂助者，必多揚寵命而荅山靈。將此舉聊盡臣子之道，其福田因果，彼三藏中彰明較著，不待余為贅矣。

禪燈世譜序

黃端伯

昔世尊以正法眼藏囑付迦葉、阿難，副貳傳化，母令斷絕。迨至五家分唱，而宗風徧滿十方矣。然黃檗猶有「不道無禪，祇是無師」之嘆，何哉？當時臨濟小廝獨得大機之用，慣捋虎鬚，盡令而行，大地人亡鋒結舌。去黃檗，記以「吾宗到汝，大興于世」。雖因緣之相會，亦作用之迥殊也。厥後英靈迭起，個個如獅子兒；山鬼野狐望風奔遁，遂使正法眼藏綿歷至今，識者所以服師傳之妙也。曹洞綱宗揀魔辨異，其大旨略與臨濟同，故法道之行與臨濟相終始。然自大陽之後，投子繼之，則曹洞亦分源于臨濟矣。昔人謂「合五百年而別，別五百年而合」，倘亦有然者乎？乃自宋季以歷我明，代有英傑，而殘編斷簡湮沒于荒榛敗草之中，後世兒孫欲識名姓而不可得，悲夫！廬嶽忞公，乃天童大師高弟也，廣蒐碑傳，敘次成編。其自靈山以至曹溪，則已厯三十三世矣。復自曹溪之下，以至禹門，則又歷三十三世矣。前後相承，若合符節。而天童繼起于其間，則代興者政未艾也。天童操一條白棒，勘驗諸方，佛來祖來劈脊便棒。縱有神通妙用，無處藏身。臨濟一宗大興于世，奇哉！始余承事壽昌，咨決最久，然猶恨離師太早，未盡其長。及再侍大師于天童，觀其機用，而後嘆臨濟之尚存也。乃壽昌嘗為余言：「老僧五十歲行脚，印法瑞峰，第未詳瑞峰之為誰子耳。」余閱《禪燈世譜》，瑞峰原與禹門同師，則壽昌固臨濟之嫡血骨也。其嗣廩山而嗣曹洞，實與投子之事相符。日月光明，並行不悖，故世尊所囑副貳傳化，毋令斷絕于方來哉。

密雲禪師語錄序

黃端伯

達磨受西天般若多羅密印，六傳而至曹溪。曹溪之後分為二枝，而臨濟之兒孫獨盛。臨濟之後又分為二枝，而楊岐之兒孫獨盛。葢監寺受慈明之遙記，與黃檗之記臨濟正同，故禪道獨為天下冠。今之所傳臨濟派者，則皆系于圓悟勤之子虎丘隆者也。虎丘之子天童華知見高邁，大慧嘗作偈特稱之。天童華傳天童傑，傑傳破菴先，先傳無準範，範傳雪巖欽，欽傳高峰妙，妙傳中峰本，本傳千巖長，長傳萬峰蔚，蔚傳寶藏持，持傳東明旵，旵傳海舟慈，慈傳寶峰瑄，瑄傳天奇瑞，瑞傳絕學聰，聰傳月心寳，寳傳禹門傳，禹門嫡子是為今天童圓悟大師。大師之望前圓悟勤公凡二十世，其望臨濟則三十世，而望達磨則四十世也。天童居大海之東，山川環擁，當年之坐道塲說法者八十餘員，大率皆臨濟之裔也。庚午之春，余在武林僧舍獨見大師語錄一編，始知臨濟宗風至今未墜。修書致敬，請師說法太白山中，即天童華禪師故址也。棒喝交馳，學者無開口處；莫不望風而靡，以為臨濟再來也。大師操履嚴峻，有古尊宿之風。行解相應，與末世之狂禪迥別。余嘗覩其用處，縱奪自由，每吐一言，葢天葢地，其所從來者異矣！應般若多羅之讖，而中興臨濟之道于今時。正令全提，坐斷十方世界，至矣哉！

又

蔡聯璧

達磨西來，直指人心見性，謂之教外別傳。翻盡四十九年葛藤，獨拈花一則，鋸解不破，斧劈不開。曷為密雲老人《語錄》，緇素尺一奉之、夷夏圭璋拱之？葢古尊宿當陽提令，各擅勝塲，有如龍吟虎嘯，有如電閃雷轟，有如千仞鳳翔，有如百川鯨吸；有時孤松嶽立，有時萬派聲銷。非不旗鼓一代、爼豆千秋，總不如老人嚗嚗論實，單單據本，不鋪文彩，不通意解，直下勦絕窠臼，斷人命根。或與當頭摑攔胸搊，或與驀面唾劈脊摟。覿體提持，未嘗有一法與人。每居恒示璧：「伊問訊時我低頭，伊禮拜時我合掌，半斤還八兩，二五得一十。彼自無瘡，勿傷之耳！」老人出世晚年，多利人廣。自禹門至天童，返通玄，踞座六大剎，金粟稱最盛。金粟為余捨身命處，余侍金粟凡七閱春秋。迨冬制，有「放出一羣猛虎」句，喜可知已！雲礽法裔如林如藪，振濟宗者，皆出自金粟。即今費隱和尚繼席弘揚，不改父道，宗門仰之，金粟其薪傳地也。葢老人極慈悲是極惡辣。極惡辣是極慈悲，杖頭所指，十方猊象航海梯山；纔動齒牙，遐邇兢怖。則謂是老人語錄，老人何有哉？費和尚重加攷定，法今垂後。命璧堇較讐，因敍述如此。絕不敢作綺語攢簇，雖然塗汚不少。

歲在乙酉清和既望，弟子明暹蔡聯璧九頓撰

費隱禪師語錄序

王谷

昔世尊以正法眼藏付囑迦葉，祖祖相承，以至五家分唱，大闡宗風。乃後之繼起者，既定其宗派，又審其師承，源流本末，毫不紊淆，不啻如世之譜牒也者，非過慮也。葢以心傳心之事，非宗派分明、師承親的，則山鬼伎倆，野狐機鋒，于以奪朱亂雅，其害有不可勝言者。然在今日且不免焉！他不具論，即如號稱出世者，有一輩徒衒宗門，不明支派，厚顏冐托，謬曰為人；詰其根源，曾無憑據。舉世被其誑惑，流禍無窮，是宗派不明之弊也。宗派明矣，而離師太早，陶鍊未純，猶有不循本分，節外生枝，簧鼓後學，以致本師從新救正。嗟乎！師承之印證未至于親切之地，詎可鹵莽以出世也哉？五家宗旨，惟臨濟獨得大機之用，而後嗣如獅如象，迥出常途。故臨濟一宗流傳今日，不與他宗同其斷絕，宗派之獨高天下也如此。至天童老人，純以棒喝接人，臨濟宗旨又大顯于世，豈非佛祖付囑，為人天之模範乎？費隱大師舍離狂偽，獨覔真宗。自天童老人付法之後，服勤有年，龍天推出，惟以實證的切一着子接人。故其語錄開大知見、具大作略，全提正令、煆煉人天，臨濟宗旨重光再振。其于天童老人，葢副貳傳化者歟！然則今來真實趨向宗門者，舍臨濟其又奚適哉？抑今來真實趨向臨濟者，舍天童老人法嗣如費隱大師，其又奚適哉？

丁丑仲冬，叅學弟子山陰王谷稽首撰

隱元禪師語錄序

唐世濟

人有傑，地有靈，交重也，亦交待也。重然後因緣著，待然後時節顯。時哉！時哉！跂足引領，日幾幾于寂滅灰冷之塲，幾何歲月而其人乃一旦起乘之，豈偶哉？吾讀黃檗隱大師語錄，而知人地與時之合之非易也。斷際已前，固有黃檗，而名未著。斷際著黃檗名，又以其名名所居，于是一黃檗現多黃檗；而開堂說法者，非絳節之麓也。嗣居聲實並茂者不乏，厯千餘年，又非斷際之傳也。今天童老人暨費大師，父子接踵迭興，斷際之道乃始大闡。而隱大師繼之，堂構再新，黑白奔凑，纘祖父之緒，于斷際有光。葢絳節之麓，山君樹神以及萬靈八部，縣望已久，始有今日殊勝耳。地耶？人耶？時耶？三者缺一，則勝亦不殊。因緣會合在今日，其致之豈自今日始？茲語錄具在，大都掃除知解，直示根源，如吹毛之劍，點雪之爐；而又句意俱到，如摩尼珠隨現五色。自非牢關穩密、路途坦平，踞佛祖頂[寧*頁]、翻衲僧巴鼻，安有如是輝天鑑地、活捉縱橫也哉？嗚呼！斷際以雄峰為父，以滹沱為子，故能掀揭宇宙，久而益昌。今大師父子祖孫媲美前哲，而又當時闡化，消息互通；更不待重加尋繹，始知胡亂後不曾少鹽醬也！此豈獨一時一地為希有哉？屈指古今，丁斯盛者，葢不數數。源遠流長，吾于斯錄見之矣！

崇禎壬午夏仲，弟子唐世濟稽首撰

又

王谷

金粟費隱老人，為臨濟三十一傳，起未墜之緒，續方焰之輝。十餘年來說法為人，純用本分鉗鎚，不落玄妙窠臼，單傳直指之道乃大著于天下。後之接武者，雖未可限量，然而承紹其宗，敷揚開廓，使單傳直指之道益顯于天下，葢亦難其人矣。隱元禪師首入老人之室，即覿體承當，全身擔荷，掃去支離，絕無依倚。室中得人，師為翹楚矣。玄生上人一日持師開堂語錄示余，余受而讀之，見其機用宏達，語句淵玄，騰踏當機，掀翻義路，總從正脉中發揚展拓。所謂「單傳直指之道益顯」者，當于師是賴，豈復有殊絕難繼之嘆哉？玄生上人以余推重于師也，遂囑余序。余聞稱人之善者，必本其父師，德厚之至也；矧余亦出老人之門，忝師之昆季者乎？故取茲義而述之，使世之向斯道者，知師為老人之嫡子，且識予言之非佞也。是為序。

隱元禪師語錄序

(長樂)劉沂春(閣部)

余嘗讀《費隱老人語錄》，宗風遠振，上以接臨濟之緒，下以開末法之光，真傳燈正派而慧日亘天者。余服膺久之，始知為天童高足，宜其聲實之並茂也。今隱元禪師又為費老人高足，法眼洞明，機鋒猛烈，一門而三闡宗旨，樹幟禪關，誠古今法寳中希覯者。飛錫囘閩，首登黃檗，開堂說法，普照人天。而善信之皈依諦聽者，不啻龍象紛馳，鳳麟畢集。余按黃檗，閩山也；祖師，閩產也。昔以黃檗著名，至今猶令人溯源嚮往，其為閩地增重可知。憶無異大師以父子而卓錫湧泉，今隱元禪師復以父子而賁止黃檗；其思所以闡發宗風、抑揚三昧者，匪一朝夕，其為閩增重益可知也。今讀隱元禪師機語，迥脫常情，頓超物表，若以心傳心，以水印水。所謂佛光朗鑑、智炬同輝，于茲益信。不特斷際之統緒昭明，其單提直指之義，火傳薪積，隱師之功又曷可少乎？余鄉龍泉禪林，自百丈著名後，寥寥其人。今隱師棲真于斯，宗門丕暢。余亦將隱矣，行親炙玄光，飽聆宏論，以遊于方之外；偕石點頭，未既也。謹題數語以皈之。

又

(長樂)林正昇

龍泉寺距余家二里許，古大唐中百丈祖師所建。祖，余鄉產也。叅江西馬大師得法後，隱于洪州百丈山，闡單傳直指之宗，製禪席清規之訓。師于天下而法于萬世，黃檗運大師實嗣承焉。至我朝有四明太白山天童密老人，復闡是宗，傳之金粟費和尚。而隱元禪師則金粟入室首座也，接派開堂于閩越吳浙之邦。居恒喜慕百丈家風，欲惠賁龍泉。春初，寺主印虛上人出禪師語錄示余，余心異之，遂僉柬往浙迎至。挹其丰儀道範，固有覿面全彰者；及再聆棒喝，則又摽指見月，言下了義，環座觀聽者無不豁然領略斯旨也。厯夏秋說法之暇，穿洞垣，闢小築，超超玄勝，遊其上者咸刮目道風真趣。既復出《龍泉語錄》，余得而讀之，覺當機直達，一指萬彰。如日麗空，幽暗畢耀；如霆破睡，聾瞶盡惺。俾單傳直指之宗愈益著明于世。斯真百丈重興，黃檗復出，豈獨為天童賢孫、金粟肖子而已哉？余友陳君諱永武者，亦讀是錄而讚之曰：「雪裏陽春點石泉，龍歸鉢隱混元天。相逢謾說封侯夢，且向山中聽法禪。」余有感，因併錄之為序。

旹乙酉仲冬長至日，玄石居士林正昇薰沐拜題

又

陳遂捷

臨濟一宗，古今烜赫，不惟嗣者難其人，而授者尤不易其人也。非吹毛快刃，不能斬固執之命根；非鎔鑛純金，不能範聖凡之面孔。苟握柄弗圓，徒擊塗毒之鼓，以求佛種不斷，詎可得乎？萬一有似是而非者起而承之，是不斷之斷也。烏乎！可黃檗自斷際以後，幾若綫矣。厯千餘年始有密雲、費隱二老人登其堂、發其藏，提出無孔鎚，轟轟烈烈，殺活縱橫；起風雷之令，掣電卷之機，庶滹沱正脉流通萬古。使無根亂統、野狐精魅無地逃竄矣。幸有隱元禪師繼起斯宗，中興黃檗，拈花微笑，一會儼然。筵無退席之侶，閣有彈指之童；鳥道非玄，空山奚寂？余私心嚮慕固已久矣。中秋涉勝仙溪，因為頂禮香潭。探其胸懷，尼犍波旬而不拒；閱其語錄，鏡花水月以同圓。葢惟自悟無言，故能掃人有言；亦惟不襲陳語，故能破人囈語。墨痕皆棒，印水無泥。昔日之風雷，欲借今朝之鱗甲自威。頂髺一珠，三世環弄。無老少之嫌，無似是之間，斷臂以來，未有盛于斯也。竊怪後代兒孫不丈夫，承虛接響太狼藉；或狂或狷或糢糊，愈掃愈多愈不息。余讀斯語，知老和尚日在塲眉中，久已息于踵矣。請問狂者狷者，試味斯錄以為何如？

隱元禪師：雲濤集序

(仙遊)唐顯悅(侍郎)

詩有近于禪而不可以禪名，禪有寓于詩而不可以詩名也。余讀晉惠遠諸公詩，愛其詩而不着于禪也；閱古諸名宿偈，愛其禪而不屑于詩也。雖然，此猶分言之也；獨不有亦禪亦詩、非禪非詩者乎？黃檗隱元和尚，今之斷際也；中秋遊我仙邑，從遊如雲，瞻禮如岳。余慚非裴居士，曷敢謬附唱和？緣閱其《語錄》，觀之觸機縱橫、批窾揮灑，已知老和尚胸中磊落，品調不凡也。嗣是門下高足果以《雲濤集》示余，展卷微吟，雲濤滿眼。夫雲觸于石，大則為雨為霖；濤怒于海，小則為松為茶。雲有影而無聲，濤有聲而無影；大小有無各相變幻，取以名集。又知和尚不自謂詩也，葢雲見為雲則無聲，雲不見為雲則有聲矣；濤聞為濤則無影，濤不聞為濤則有影矣。謂濤非雲也可，謂濤亦雲也可；謂雲非濤也可，謂雲亦濤也可。聲影皆塵，見聞胥幻。雲濤自有詩，詩自有雲濤。諸人無以眼耳求之，則雲濤之詩甫變幻於方寸，即徧覆于三千大千矣。余且不得以禪名，又安得以詩名？惟頂禮唱嘆而為之序。

又

林嵋

夫山之峭壁奇崖，未必高也；水之狂湍奔急，未必深也。非不高深，而高深可測也。大抵至平至淺之中，一涉至人舉止，隨其可喜可怒、可驚可愕、可殺可活、可經可權，放之神鬼莫測，收之古今無跡；聖勿辨也，凡勿殊也，內勿移也，外勿混也。詩之一道，至今日失統極矣。辭客騁其賦情，緇流耽于虛寂；淵源一錯，徑路盡差。亦猶宗門喪其指歸，入于魔祟雖終日登壇論說直是盲引羣盲蹈于火坑所必不免耳隱大師為天人標榜，接曹溪之嫡派，振臨濟之正宗。沙界三千，莫不知有黃檗老人也，夫奚藉于詩？奚藉于詩傳不傳？黃檗老人，何待其取材于晉魏乎？其襲貌于宋唐乎？冲口所發，滿紙皆珍；應手所指，點頭是石。則凡日也月也，山也川也，草也木也，禽也魚也，花也鳥也，述不盡述，觸不勝觸；總是綠衣蒼狗，寒泉怒瀑，變幻離奇，舒卷無際。和尚自謂是詩也！非詩耶？嵋非詩人也，非禪人也，非知詩知禪也。拜讀宗語，示列法座，炎想悉捐，清虛徐來。真覺十二峰葱葱隆隆，包羅萬有，而詩特其一班耳。自今願披髮入山，請從沙彌後，捧硯濡墨，供黃檗老人詩囊一抹。

本山冊籍序

劉以修

黃檗淨業名區，宗風丕振，法雨洪沾，代有跏趺掩關，時或宣朗提揭。霧卷崖青，雲移松秀，結半日僧緣，坐臥惟聞天籟耳。可恠鄙人好爭，不第爭于人也，直與神爭。山水竹木，撊然踞之，不大可異哉？夫一聲清磬，半夜蒲團，全賴此聳霄插漢者，壯麗觀瞻，護培形勝。而維摩不能保其屏嶂，山靈不能守其鬱葱，為問本山護法，亦惴惴暴客耶？佛法廣大，一任天高鳥飛；密諦因緣，且看水落石出。試正告之曰：「鴈過長空，影落寒水。大地原無實相，普天下黑漆漢。盡登光明覺路可也。」

時崇禎甲申春日，閬苑九一劉以修識

又

凌世韶(鏡汭　邑侯)

都會名勝之區，凡古道塲及淨業好修者，例得標表，蠲免其租役。良以攘攘世界中，稍存淨業片地，風美為多也；况正法眼藏、祖印燈傳如黃檗禪林者乎！而閩中寺租，不惟蠲恩特少，且往往受科派，強蝕之苦倍甚，此誰之責？余不免逡巡愧懷矣！維山有靈，不思培成善業，而徒挾私任詐，以越牟為利，豈遂懵于天道並蔑王章乎？其著籍法守焉可也。

又

(莆田)周吉(心鑑公九世孫)

黃檗，名山也。寺，亦天下名寺。創于唐，盛于宋，浸衰于元。其重剏則明初大休禪師也。時吉祖心鑑公與師道企志合，捐資數萬，運海而至，復成巨觀。基址棟宇，視前較為宏拓。前後百餘畝香燈田，皆吾祖恢圖，三歲兒童咸克道之。迄壬戌倭變，則刧為之也。迨後近隣覇吞，產空僧遁，是則人鬼為帝也。夫刧值則廢，既過仍興，此天道往復恒數，無足深恠。獨至人鬼為帝，認一時之漚花為萬世之基業，既久假而不歸。以禪門苦空，欲與豺狼角鬬，反所侵地，能乎？不能乎？甲寅歲，中天禪師不憚跋涉，叩請藏經，制曰：「可」。時主持則有相國葉公，執法呵護則有邑侯汪公，協力董成則有附隣林氏并善信諸君子。適隱元禪師又自金粟歸，主席斯山，上宇下殿，漸次恢闢。所云往復恒數，于斯可見矣。吉上京謁選過拜，固竊喜祖緒藉以不朽。因閱冊細諮山前後舊址，所復僅三之一，十二峰尚失其二，香燈田被奪尚十有八九，心又甚痛之。嗟乎！予寺以有而克有，嘗聞之矣；未聞奪寺之有而永克有者也。夫聖天子賜藏之所，可終乾沒乎？諸禪師暨吾祖之英靈，竟遂冥冥乎？竊恐人鬼為帝，亦將與刧同盡，為往復之恒而已。謹志之俟後。

黃檗寺緣簿序

(北直　玉波)張縉雲(邑侯)

福清有名勝二：一為靈石，一為黃檗。兩寺相距，循山麓而行約有數十里，而其中實隔一峰。石磴巉巖，草樹蒙密，非樵踪弗至焉。余以癸未夏五視事茲土，便道下鄉。先詣靈石，次即至黃檗，寺各有田而皆質於人。遣吏詗之，民皆歸其田於寺，不取償一錢。寺俱傾圮，黃檗尤甚。靈石僧以募緣䟽請，余諾而許之。未歲，黃檗僧亦以募緣䟽請。蓋寺宇視靈石為多，工用且鉅，僧非得已者。夫二氏之教，儒者弗尚，然地有名勝，相傳數百年，一旦視其頹敗，不一整理，亦守土者之責。四方君子，諒有同志，相與輸金購材成之。俾兩山巍煥相望，鐘皷相聞，衲衣梵唄之修，與曩時相接。起邑之人登中峰而望之，相與話長吏興廢之心、質家還田之舉，與大眾布施之盛。其為勝事，亦可附名山於不朽矣。是為䟽。

慧國禪師五秩序

(閩縣)葉觀國(毅菴　學士)

玉融，余梓里也，其間名勝道塲，而郭廬為最。余往歲囘籍，嘗至其地，見夫幽崖奇谷，別有洞天。古之達官遊客勒詩紀勝者，山無虛石。何先正之作曰：「入門奇石各谽谺，公與嘉名種種誇。我看總來無一似，福廬大地出蓮花。」曲盡形容，可以見其大概矣。主持山門，代有高僧。近若上人國翁禪師者，了徹玄機，其火候之到如梅子熟。而且酷嗜儒學，與鄉之縉紳先生締蓮社交遊，余族姪明經時隆君與焉。予聞其事，神為之往。每期宦遊之暇，得以再至其地也。茲值孟秋之穀，迺上人五秩誕辰，文人學士與釋之善詩者，各拈韻賡歌。族姪問序於予。余雖未與謀面，然囘憶郭廬名勝，先正何公「大地蓮花」之句，以及上人業釋崇儒，追遠公高躅；人以地重，地以人益重，亦奚能無言哉？至支繁派遠，則里閈所詳悉矣，余不贅。

道暹禪師語錄序

(漳浦)蔡新(葛山　大學士)

恭維暹翁大師，見過桃花，渾身是眼；趯翻本[木*突]，覿面逢源。峭履肩笻，任情獨往；打包頂笠，發足遐叅。尋常氣宇如玉，屏絕胎垣諸怪。斫脚脛，恢張大用；賣心肝，直揭元猷。曲彔敻登，星馳電捲；芬陀偶捻，石破天驚。奪皷攙旗，攔腮一掌；張弓架箭，劈面三拳。疋馬單槍，縱橫真入；詞宗武庫，錯落交輝。分獅象於機前，騐龍蛇於棒下。雖飽叅上士，不敢以正眼規；矧劣解宗徒，何能以凡情測？迺至膛題卍字，法界全提，目瞬[、/(、*、)]文，精筌密闡。金針暗度，玉線潛穿，離相離名，徹骨徹髓。串過世間佛巴鼻，坐斷天下人舌頭。超刧外真詮，越聲前妙解。頓令須彌倒卓，渤[泳-永+(角*羊)]全枯。畐塞虛空，罩籠今古。萬靈莫識，千聖難名。照用齊施，實權互顯。赤麐掣斷黃金索，宇宙掀翻；白澤牷歸碧玉欄，乾坤震動。萬絲梵網，結就珠琲百億山河；一粒靈丹，點開鐵圍百千世界。倘非歷刧薰功，剗斷覺知理照，定屬多生鍊行，摟穿語默情緣。詎若魔着尿床，鬼爭漆桶。戇籠懵袋，罩鳳裝龍。瞶棒聾枷，懸羊賣狗。菽麥不分，葛藤混扯。未明生死窟，空坐去來關。羣盲摸象言殊，正法瞎驢滅却。猗歟！勦除朕兆，究竟如何？一句截流，萬機寢削。寅疏短引，用泐洪篇。謹序。

一菴暹大師：遊戲三昧集序

(閩縣)陳若霖(望波　尚書)

西方有聖人焉，其號曰佛，轉正法輪，演不二門。自白馬馱經，漢明感夢，始宣法於震旦。迨初祖達磨西來，以不立文字，明心見性，中土始有正傳。其後曹溪演乘，益闡玄風，我佛不二之旨，迺大著於閻浮。夫我佛所謂「惟有慧根者為能得正法眼藏」，若一着定相，便不是當年靈鷲正諦。道一字不立，何以三藏千萬億言不盡？道必立文字，則面壁九年本無文字，一着相便非也。然則其意何歸歟？曰：「佛以慈悲為本，見贍部眾生日沉苦海，故發雷音為般若慈航也。」初祖西來，欲學者即心即佛。善尚不為，何况為惡？此旨與我佛說法之意原無異，但可與智慧者說法，不可與聾瞶者道耳。惟我一公法師，早究無為之奧，遊叅天下者數十年。性清慧定，深以小乘神通為不足言。含含默默，有問者，只付之一笑。偶寄興於詩，無非證菩提之非樹、明鏡之非臺。文紛披而意實澹宕，禪心不二，此所以難也。然而一公之詩不足以盡一公也。一公弱冠浮洞庭，泛大海，訪名山，尋奇書，遇異人。得其太乙壬遁金匱玉函，以及天官家言，不一而足。蓋盡天下之方伎、盡天下之書，一公皆無不知之、無不能之。而一公盡付之空，絕口不言。有叩者，但見虛空上乘，拈花微笑。名詩為「遊戲三昧」，即此意乎？曰：「一公集中，何處是佛祖西來意？」曰：「以相規如來，即不能見如來。一公集中何嘗有佛祖西來意？即說無一字非佛祖西來意。」盤足合手而說偈言：「金輪王，演法輪，本虛空，空所空。若問佛祖西來意，睡正濃時夢未醒。」

啟(十則)

請密雲禪師住黃檗

葉益蕃

葢聞古佛願弘，駕慧輪於覺海；老婆心切，擲化土於凡區。是以去住無常，四大皆成梵界；因緣有地，一燈足照昏衢。出世度生，為山作主。恭惟座下，雉雲表氣，金日垂祥。道行孤高，紹禹門之法眼；機鋒暇整，暢臨濟之宗風。天台山頂行，翻却無明公案；金粟峰頭坐，拈來不二法門。擅震旦之名流，信叢林之尊宿；聲特垂于閩嶺，化已普于吳天。顧茲黃檗遺基，實乃興賢勝蹟。自斷際飛錫以來，宗規未冺；洎神皇賜經而後，法席高懸。雖龍蟒雜居，猶勞神足；矧聖凡共證，倍想明珠。千峰明月半溪霞，也道為家何處；三個木毬一枝箭，不妨作戲逢塲。蕃等素仰玄風，遙沾法雨；欽三緣而作禮，偕四眾而陳情。所冀猊座遙臨，湧慧泉而轉法；龍天高擁，現滿月以揚音。庶眾生各各離塵，身似菩提心似鏡，得松下時時問道。雲在青天水在瓶，咸啟金繩，仝登寳筏。謹啟。

又

諸士紳

伏以西竺開塲，愍人天之長寐；東蘆特渡，喜震旦之將明。慧月從昔而普臨，慈風于今而仰被。恭遇密雲大師和尚，初心正覺，特地玄風。磨甎手眼，靈光立現于當前；看箭風聲，轉機旋撥于指下。誠空門之正印，禪籍之宗工者也。顧茲苦海無槎，念彼愛河曷濟？非有祕魔之叉，孰指曹溪之鉢？是用啟檗山之道塲，特走延金粟之法駕。雖幻漚亂起，水體幾蕩乎中流；而猛燄欲灰，火性長存于陽燧。矧象踏之處，寧有野狐？想駿鞭之施，皆成良馬。自可登筏不戀筏，無復騎牛而覔牛。千點祖燈，重聯斯室；一花聖葉，再拂當天。某等慚窮經之蠧，仝鑽紙之蜂；有懷折弓，未能置劍。喜覯座中法主，敢云客是陀仙。敬三薰以致緘，偕四眾而延佇。伏願拈花笑指，示再出之白椎；飛錫遙臨，現後身之黃檗。庶人人自獲乎大寳，念念各覔其神珠。鹿渴可消，兒啼聊止。臨啟可勝翹企？

請費隱禪師住黃檗寺

緇素僉具

伏以獅王弗吼，祖佛困于稿灰；野干亂鳴，生靈陷于鬼窟。客路猶然悲愴，婆心寧不怔營？恭聞和尚法戰諸方，翻却千年骨董；機投密室，贏得一味平常。[毯-炎+監]毿破袈裟，搭着通身是眼；現成鐵楖栗，拈來活潑如龍。何妨帶水拖泥，隨處撑天拄地？某等翹勤永日，竚想終朝。所冀神足雲騰，即擁娘生處所；慈容滿月，常放本地風光。爍破迷途，咸成正覺。玉融城裏，奇峰恠石也生輝；黃檗山中，翠竹名花增錦繡。一會儼然，不勝慶幸之至。

又

(本邑)林朝龍

生朝龍幼不聞道，老未歸禪。自分句下之鈍根，總屬門外之漢子。側聞老師明心見性，無不舍筏渡津，竪義標宗，輒爾登峰造極。此固望衣鉢而自失，且欲聆祕密而末繇者也。惟茲黃檗，即古道塲。自權教不遇夫真人，致宗風幾墜于今日。何幸同發宏願而哀懇賁臨，喜福唐之慈雲復布；惟祈垂憐眾志而特加接引，知黃檗之慧照重光。不盡歡忻，可勝翹企？

又

薛秉鉉

宇內名山，必得名人飛錫，而地因人重；矧祖師道塲，為人天瞻仰，其關係不小，非有遠公衣鉢，豈易任耶？恭惟老師心包太虛，量廓沙界；大乘妙解胸中，法華獨叅意表。誠吾邑之真人，佛門之嫡嗣也。不佞昔遊黃檗，曾挹清光。茲因本寺大眾欲振昔日宗風，非藉有道行兼全、圓覺獨露如老師者，六龍必不繞座，百鳥必不啣花，而山靈亦無色矣。故此段機緣，委難孟浪。合縣善信僉具虔衷，特請老師住持黃檗，總領道塲。故議不佞敬裁八行，用伸九頓。萬祈象駕，惠然至止。庶法雨時洒，萬彙之焦枯受榮；慧日長光，眾生之永夜蒙曉。其為桑梓之地造福，功德豈能名言哉？臨啟神馳，可任翹企踴躍之至？

請隱元禪師住黃檗寺

(本邑)林汝翥(御史　諡忠烈)

伏以黃葉紛飛，假東蘆而正覺；白椎不示，迷西竺以昏衢。誰為出世之人，以作度生之主？婆心咸切，兒啼共懸。恭惟和尚，竪光明幢，秉金剛劍。禪律並至，播曹溪之宗風；行解互高，紹斷際之嫡派。開猛燄之路，設狂瀾之桴。顧此檗山，宿稱聖窟。前乎此者，天童密雲和尚法駕遙臨，野狐因而絕跡。誰其嗣之？座元費隱和尚，法棒繼振，異獸益以遁形。祖鉢相傳，佛燈長照。曠千百世之勝會，誠億萬刧之良緣。雖祖祖無一法以示人，而師師實此心以相付。念茲玄風既遠，鑽窓之癡固多；虞彼正印不繩，戀筏之習不淺。生有懷手眼，素注宗規。是用特使布誠，實以四眾共懇。所祈遙施駿鞭之影，枉現聖箭之聲。果結于神州，緣開于此土。以一炬燃百千燈，明明無盡；以千燈照一大室，灼灼無邊。緇流幸甚，士紳幸甚！謹啟。

請隱元禪師囘黃檗

諸士紳

恭惟和尚，慧覺宗工，真如正印。緣結大千法界，具圓明寂炤之根；道開不二法門，超語言文字之障。磨甎手眼，靈光徧現塵寰；看箭機緣，風聲特垂閩海。真禪林之尊宿，震旦之名流者也。某等向挹清光，夙欽道範。茲為和尚慈筏遊東，遂使斷際法筵虛左。在七年棒喝，固知教澤長存；而一脉家傳，尚望宗風繼振。謹合羣心而延伫，先投五體以抒誠。伏願錫杖遙臨，現後身之黃檗；金繩密啟，示再出之白椎。嫡派總衍之天童，祖作模而孫作範；法乳均受于金粟，伯吹塤而仲吹箎。千峰明月半溪霞，燈燈相禪；三個木毬一枝箭，筏筏同登。盥手具箋，凝眸候駕。謹啟。

又

(本邑)陳從教(叅議)

別久渴欲一晤，瞻拜擬在秋冬。不謂亘和尚之意只在芙蓉羅山，其來黃檗也，亦勉強應一時之請而已。今見法乘囘閩，遂堅意推讓，似亦不能強留之者。念龍泉蕞爾，舊雖祖師出身之所，非開堂說法之地。今老禪師道德日高，信從日眾，恐此不足以容之。幸即命駕還山，以慰輿望，以廣朋從。萬勿久淹，令祖山寂寂無色也。面晤在即，未悉願言。

又

(本邑)夏春暉

師一載閱變兩都，亘古以來，禍亂未有若斯之速者也。揆厥所由，皆因人事，豈緣天數？然及今尚未有定。算來有國有家既已長慮，即禪林恐亦不得安也。奈何！奈何！黃檗山仗大師福德，振起擴清。數年以來，神皇之典冊倍光，佛祖之法道重朗。不肖以皈依獲免世刧，想亦宿根宿緣不至墮落，還望和尚提點。至于山隣鼠輩大貪大痴，不久銷耗磨滅，無容介介也。亘和尚有書，催不肖請師歸主黃檗，詞意殷勤迫切。共事鄉紳緇素，咸祈賁來。况大師念念不忘神宗佛祖，夢寐嘗在十二峰間。應狥眾願，乞示歸期以便趨。